<data>
	<hadits>
		<judul>Dengki 1</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : إِيَّاكُمْ وَالْحَسَدَ، فَإِنَّ الْحَسَدَ يَأْكُلُ الْحَسَنَاتِ، كَمَا تَأْكُلُ النَّارُ الْحَطَبَ." أَخْرَجَهُ أَبُوْ دَاوُدَ .</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jauhillah sifat dengki, karena sesungguhnya dengki itu dapat memakan pahala kebaikan, seperti api memakan kayu bakar.” (HR. Abu Daud). </terjemah>
		<note>(Dha‘if) HR. Abu Daud no. 4903. karena di dalamnya ada rowi yang tidak dikenal. Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah adh Dha‘ifah 4/375 no. 1902: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dengki 2</judul>
		<arab>وَلاِبْنِ مَاجَهْ: مِنْ حَدِيْثِ أَنَسِ نَحْوُهُ.</arab>
		<terjemah>Diriwayatkan pula oleh Ibnu Majah: dari hadits Anas yang semisal dari hadits di atas. </terjemah>
		<note>(Dha‘if Jiddan) Di dalam sanadnya ada rawi yang Matruk. Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah adh Dha‘ifah 4/374 no. 1901: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Menahan Marah</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لَيْسَ الشَّدِيْدُ بِالصُّرَعَةِ، إِنَّمَا الشَّدِيْدُ الَّذِيْ يَمْلِكُ نَفْسَهُ عِنْدَ الْغَضَبِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Orang kuat itu bukanlah orang yang pandai berkelahi, tetapi orang kuat ialah orang yang dapat menahan amarahnya ketika sedang marah.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6114 dan Muslim, no. 2609.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Kedzaliman</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ عُمَرَ C قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r " اَلظُّلْمُ ظُلُمَاتٌ يَوْمَ الْقِيَامَةِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Kedzaliman ialah kegelapan-kegelapan pada hari kiamat.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 2447 dan Muslim no. 2579. Pada riwayat Muslim ada tambahan di awalnya: (إِنَّ).</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Kikir </judul>
		<arab>وَعَنْ جَابِرٍ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اِتَّقُوْا الظُّلْمَ، فَإِنَّ الظُّلْمَ ظُلُمَاتٌ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَاتَّقُوْا الشُّحَّ، فَإِنَّهُ أَهْلَكَ مَنْ كَانَ قَبْلَكُمْ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ. </arab>
		<terjemah>Dari Jabir t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jauhilah kedzaliman, karena sesungguhnya kedzaliman adalah kegelapan-kegelapan pada hari kiamat. Dan jauhilah sifat kikir, karena sesungguhnya kikir telah membinasakan orang-orang sebelum kalian.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2578.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Riya’ </judul>
		<arab>وَعَنْ مَحْمُوْدِ بْنِ لَبِيْدٍ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِنَّ أَخْوَفَ مَا أَخَافُ عَلَيْكُمْ الشِّرْكُ الأَصْغَرُ: اَلرِّيَاءُ." أَخْرَجَهُ أَحْمَدُ بِسَنَدٍ حَسَنٍ.</arab>
		<terjemah>Dari Mahmud bin Labid t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya hal yang paling aku takuti menimpa kalian ialah syirik kecil, yaitu riya'.” (HR. Ahmad dengan sanad yang hasan). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. Ahmad (5/428-429). Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah ash Shahihah 2/634 no. 951: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Tanda-Tanda Orang Munafik 1</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "آيَةُ اَلْمُنَافِقِ ثَلاثٌ: إِذَا حَدَّثَ كَذَبَ، وإِذَا وَعَدَ أَخْلَفَ، وَإِذَا اؤْتُمِنَ خَانَ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Tanda-tanda orang munafik itu ada tiga; jika berkata ia bohong, jika berjanji ia mengingkari, dan jika dipercaya ia berkhianat.” (Muttafaqun ‘alaih. </terjemah>
		<note>(Shahih) HR.al Bukhari no. 33, 34 dan Muslim no. 58, 59.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Tanda-Tanda Orang Munafik 2</judul>
		<arab>وَلَهُمَا مِنْ حَدِيْثِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو: "وَإِذَا خَاصَمَ فَجَرَ."</arab>
		<terjemah>Diriwayatkan pula oleh al Bukhari dan Muslim dari hadits ‘Abdullah bin ‘Amr: “Apabila ia bertengkar ia berbuat licik.” </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 34 dan Muslim no. 58</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mencaci Maki</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ مَسْعُوْدٍ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "سِبَابُ اَلْمُسْلِمِ فُسُوْقٌ، وَقِتَالُهُ كُفْرٌ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ. </arab>
		<terjemah>Dari Ibnu Mas‘ud t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Mencaci maki orang muslim adalah kefasikan, dan membunuhnya adalah kekufuran.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6044 dan Muslim no. 64.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Berprasangka Buruk</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِيَّاكُمْ وَالظَّنَّ، فَإِنَّ الظَّنَّ أَكْذَبُ الْحَدِيْثِ." مْتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jauhilah prasangka buruk, karena sesungguhnya prasangka buruk adalah ucapan yang paling dusta.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5143 dan Muslim no. 2563. Hadits ini juga akan muncul kembali pada hadits ke-83.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Pemimpin yang Curang</judul>
		<arab>عَنْ مَعْقِلِ بْنِ يَسَارٍ t قاَلَ: سَمِعْتُ رَسُوْلَ اللَّهِ r يَقُوْلُ: "ماَ مِنْ عَبْدٍ يَسْتَرْعِيْهِ اللَّهُ رَعِيَّةً، يَمُوْتُ يَوْمَ يَمُوْتُ، وَهُوَ غَاشٌّ لِرَعِيَّتِهِ، إِلاَّ حَرَّمَ اللَّهُ عَلَيْهِ الْجَنَّةَ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ. </arab>
		<terjemah>Dari Ma’qil bin Yasar t ia berkata: Aku pernah mendengar Rasulullah r bersabda: “Tidaklah seorang hamba yang diserahi Allah untuk memimpin rakyat, lalu ia meninggal dunia dalam keadaan curang terhadap rakyatnya, kecuali Allah mengharamkannya masuk surga.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 7150 dan Muslim, no. 142. Lafadz ini milik Muslim.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Menyusahkan Orang Lain</judul>
		<arab>عَنْ عَائِشَةَ z قَالَتْ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اَللهُمَّ مَنْ وَلِيَ مِنْ أَمْرِ أُمَّتِيْ شَيْئاً فَشَقَّ عَلَيْهِمْ فاَشْقُقْ عَلَيْهِ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ. </arab>
		<terjemah>Dari ‘Aisyah z ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Ya Allah, barangsiapa yang menguasai suatu urusan umatku, lalu ia menyusahkan mereka, maka susahkanlah ia.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 1828.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Memukul Wajah</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِذاَ قَاتَلَ أَحَدُكُمْ فَلْيَجْتَنِبِ الْوَجْهَ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jika salah seorang dari kalian memukul hendaklah menghindari dari memukul wajah.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 2559 dan Muslim, no. 2612. Lafadz ini milik Muslim.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Jangan Marah</judul>
		<arab>وَعَنْهُ أَنَّ رَجُلاً قَالَ: يَا رَسُوْلَ اللَّهِ! أَوْصِنِيْ، قَالَ: "لاَ تَغْضَبْ" فَرَدَّدَ مِرَارًا. قاَلَ: "لاَ تَغْضَبْ." أََخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ .</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Ada seorang sahabat bertanya: “Wahai Rasulullah! berilah aku nasehat.” Beliau bersabda: “Jangan marah”. Sahabat itu mengulangi lagi permintaannya beberapa kali, dan beliau bersabda: “Jangan marah.” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6116.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Menggunakan Harta dengan Tidak Benar</judul>
		<arab>عَنْ خَوْلَةَ الأَنْصَارِيَّةِ z قَالَتْ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِنَّ رِجَالاً يَتَخَوَّضُوْنَ فِيْ مَالِ اللَّهِ بِغَيْرِ حَقٍّ فَلَهُمُ النَّارُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ." أَخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ. </arab>
		<terjemah>Dari Khaulah al Anshariyyah z , ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya orang-orang yang menggunakan harta Allah dengan cara tidak benar, bagi mereka adalah neraka pada hari kiamat.” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR al Bukhari no. 3118.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Haramnya Kedzaliman</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ ذَرٍّ t عَنِ النَّبِيِّ r -فِيْمَا يَرْوِيْهِ عَنْ رَبِّهِ- قَالَ: "يَا عِبَادِيْ! إِنِّيْ حَرَّمْتُ اَلظُّلْمَ عَلَى نَفْسِيْ، وَجَعَلْتُهُ بَيْنَكُمْ مُحَرَّمًا، فَلاَ تَظَالَمُوْا" أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Dzar t dari Nabi r di antara yang beliau riwayatkan dari Allah adalah fiman Allah: “Wahai hamba-hamba-Ku, sesungguhnya Aku telah mengharamkan kedzaliman atas diriku dan telah kuharamkan perbuatan itu di antara kalian maka janganlah kalian saling berlaku dzalim.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2577.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Ghibah</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t أَنَّ رَسُوْلَ اللَّهِ r قَالَ: "أَتَدْرُوْنَ مَا الْغِيْبَةُ؟" قَالُوْا: اللَّهُ وَرَسُوْلُهُ أَعْلَمُ، قَالَ: "ذِكْرُكَ أَخَاكَ بِمَا يَكْرَهُ،" قِيْلَ: أَفَرَأَيْتَ إِنْ كَانَ فِيْ أَخِيْ مَا أَقُوْلُ؟ قَالَ: "إنْ كَانَ فِيْهِ مَا تَقُوْلُ فَقَدْ اِغْتَبْتَهُ، وَإِنْ لَمْ يَكُنْ فِيْهِ فَقَدْ بَهَتَّهُ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ . </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t sesungguhnya Rasulullah r bersabda: “Tahukah kalian, apa itu ghibah?” Para sahabat menjawab: “Allah dan Rasul-Nya yang lebih tahu.” Beliau bersabda: “Yaitu kamu menceritakan tentang saudaramu dengan sesuatu yang tidak ia sukai.” Seorang sahabat bertanya: “Bagaimana jika apa yang aku tuturkan itu memang benar-benar ada padanya?.” Beliau bersabda: “Jika apa yang kamu tuturkan itu memang ada padanya, maka berarti kamu telah berbuat ghibah terhadapnya. Dan jika tidak demikian, berarti kamu telah membuat-buat kebohongan padanya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2589.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Menghina Sesama Muslim</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ : r "لاَ تحَاَسَدُوْا، وَلاَ تَنَاجَشُوْا، وَلاَ تَبَاغَضُوْا، وَلاَ تَدَابَرُوا، وَلاَ يَبِعْ بَعْضُكُمْ عَلَى بَيْعِ بَعْضٍ، وَكُوْنُوْا عِبَادَ اللَّهِ إِخْوَاناً، الْمُسْلِمُ أَخُو الْمُسْلِمِ: لاَ يَظْلِمُهُ وَلاَ يَخْذُلُهُ، وَلا يَحْقِرُهُ، التَّقَوَى هَا هُناَ." وَيُشِيْرُ إِلَى صَدْرِهِ ثَلاثَ مِرَارٍ. "بِحَسْبِ امْرِئٍ مِنْ الشَّرِّ أَنْ يَحْقِرَ أَخَاهُ الْمُسْلِمَ. كُلُّ الْمُسْلِمِ عَلَى الْمُسْلِمِ حَرَامٌ: دَمُهُ وَماَلُهُ وَعِرْضُهُ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ . </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Janganlah kalian saling dengki, melakukan najasy (meninggikan harga barang yang sedang ditawar oleh orang lain, dengan maksud agar harga barang tersebut bertambah lebih tinggi), saling benci, dan saling membelakangi. Dan janganlah sebagian di antara kalian menjual barang yang dijual oleh saudaramu kepada pembeli yang sama. Jadilah kalian hamba-hamba Allah yang bersaudara. Seorang muslim adalah saudara bagi muslim lainnya. Ia tidak boleh menganiayanya, tidak boleh menelantarkannya, dan tidak boleh menghinanya. Taqwa itu ada di sini −beliau menunjuk ke dadanya tiga kali−. Seseorang sudah cukup dianggap jahat jika ia menghina saudaranya sesama muslim. Setiap muslim bagi muslim lainnya adalah haram darah, harta, dan kehormatannya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2564. Disebutkan dalam (K): (ثَلَاثَ مَرّاتٍ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a Dijauhkan dari Akhlaq yang Buruk</judul>
		<arab>عَنْ قُطْبَةَ بْنِ مَالِكٍ t قَالَ: كَانَ رَسُوْلُ اللَّهِ r يَقُوْلُ: "اَللهُمَّ جَنِّبْنِيْ مُنْكَرَاتِ الأَخْلاَقِ وَالأَعْمَالِ وَالأَهْوَاءِ وَالأَدْوَاءِ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ وَصَحَّحَهُ الْحَاكِمِ وَاللَّفْظُ لَهُ. </arab>
		<terjemah>Dari Qutbah bin Malik t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Ya Allah, jauhkanlah aku dari kejelekan akhlaq, amal, hawa nafsu dan berbagai penyakit.” (HR. at Tirmidzi. Hadits ini dishahihkan oleh al Hakim dan lafadz hadits ini milik al Hakim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. at Tirmidzi no. 3591 dan al Hakim (1/532). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 3/473 : "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Berbantah-bantahan</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ C قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ تُمَارِ أَخَاكَ وَلاَ تُمَازِحْهُ وَلاَ تَعِدْهُ مَوْعِدًا فَتُخْلِفَهُ." أَخْرَجَهُ اَلتِّرْمِذِيُّ بِسَنَدٍ فِيْهِ ضَعْفٌ. </arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Abbas C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Janganlah membantah saudaramu, janganlah mempermainkannya dan janganlah kamu berjanji kemudian mengingkarinya.” (HR. at Tirmidzi dan di dalam sanadnya ada kedha‘ifan). </terjemah>
		<note>(Dha‘if) HR. at Tirmidzi no. 1995. Al Hafidz mengatakan dalam "Taqrib": "Di dalamnya ada rowi yang bernama Laits bin Abu Sulaim, rowi yang haditsnya tidak diambil". Syaikh al Albani berkata dalam Dha‘if al Jami' ash Shaghir wa Ziyadah no. 6274: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Kikir dan Akhlaq Buruk</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ سَعِيْدٍ الْخُدْرِيِّ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "خَصْلَتَانِ لاَ يَجْتَمِعَانِ فِيْ مُؤْمِنٍ: اَلْبُخْلُ وَسُوْءُ الْخُلُقِ." أَخْرَجَهُ اَلتِّرْمِذِيُّ وَفِيْ سَنَدِهِ ضَعْفٌ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Sa‘id al Khudri t berkata: Rasulullah r bersabda: “Dua sifat yang tidak ada pada seorang mukmin yaitu kikir dan akhlaq yang buruk.” (HR. at Tirmidzi dan di dalam sanadnya ada ada kedha‘ifan). </terjemah>
		<note>(Dha‘if) HR. at Tirmidzi no. 1962, ia mengatakan: "Hadits Gharib, kami tidak mengetahui kecuali dari jalur Shadaqoh bin Musa". Dia adalah seorang rowi yang hafalannya buruk. Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah adh Dha‘ifah 3/245 no. 1119: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Saling Mencaci</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اَلْمُسْتَـبَّانِ مَا قَالاَ، فعَلَى الْبَادِئِ، مَا لَمْ يَعْتَدِ الْمَظْلُوْمُ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ . </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Dua orang yang saling mencaci maki itu seperti apa yang mereka katakan, namun kesalahan ada pada orang yang memulainya, selama orang yang didzalimi (dicaci maki) itu tidak melampaui batas dalam membalas caci makinya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2587.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Menyengsarakan Sesama Muslim</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ صِرْمَةَ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ ضَارَّ مُسْلِماً ضَارَّهُ اللَّهُ، وَمَنْ شَاقَّ مُسْلِماً شَقَّ اللَّهُ عَلَيْهِ." أَخْرَجَهُ أَبُوْ دَاوُدَ، وَالتِّرْمِذِيْ وَحَسَّنَهُ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Shirmah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa mencelakai seorang muslim, maka Allah akan mencelakakannya, dan barangsiapa menyusahkan seorang muslim, niscaya Allah akan menimpakan kesusahan kepadanya.” (HR. Abu Daud dan at Tirmidzi. Hadits ini dihasankan oleh at Tirmidzi). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. Abu Daud no. 3635 dan at Tirmidzi no. 1940, tetapi pada kitab asli Sunan Abu Daud dan Sunan at Tirmidzi tidak ada lafadz: (مُسَلِّمًا). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/357: "Hasan". Wallahu a’lam</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Berperangai Jahat</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ الدَّرْدَاءِ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِنَّ اللَّهَ يُبْغِضُ الْفَاحِشَ الْبَذِيْءَ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ وَصَحَّحَهُ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Darda’ t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya Allah membenci kepada orang yang berperangai jahat dan berlidah kotor.” (HR. at Tirmidzi. Hadits ini dishahihkan oleh at Tirmidzi). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. at Tirmidzi no. 2002. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 3/378 : "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Berkata kotor</judul>
		<arab>عَنْ اِبْنِ مَسْعُوْدٍ t -رَفَعَهُ- : "لَيْسَ الْمُؤْمِنُ بِالطَّعاَنِ، وَلاَ اللَّعَّانِ وَلاَ الْفَاحِشِ، وَلاَ البَذِيْءِ." رَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ وَحَسَّنَهُ، وَصَحَّحَهُ اَلْحَاكِمُ، وَرَجَّحَ الدَّارَقُطْنِيُّ وَقْفَهُ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu Mas‘ud t −secara marfu'− : “Orang mukmin itu bukanlah orang yang suka mencela, yang suka mengutuk, yang berperangai jahat, dan yang berlidah kotor.” (HR. at Tirmidzi dan ia menghasankannya. Hadits ini juga dishahihkan oleh al Hakim. Namun ad Daruquthni menilai hadits ini mauquf). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. at Tirmidzi no. 1977 dan al Hakim (1/12). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/370: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mencaci Orang yang Sudah Meninggal</judul>
		<arab>عَنْ عَائِشَةَ z قَالَتْ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ تَسُبُّوْا الأَمْوَاتَ، فَإِنَّهُمْ قَدْ أَفْضَوْا إِلَى مَا قَدَّمُوْا." أَخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ .</arab>
		<terjemah>Dari ‘Aisyah z ia berkata: Telah bersabda Rasulullah r : “Janganlah kalian mencaci maki orang-orang yang sudah meninggal dunia, karena mereka telah menerima balasan apa yang telah mereka perbuat.” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 1393.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mengadu Domba </judul>
		<arab>عَنْ حُذَيْفَةَ t قاَلَ: قالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ يَدْخُلُ الْجَنَّةَ قَتَّاتٌ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Hudzaifah t ia berkata: Rasulullah r telah bersabda: “Tidak akan masuk surga orang yang suka mengadu domba.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6056 dan Muslim, no. 105.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Menahan Marah 1</judul>
		<arab>عَنْ أَنَسٍ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ كَفَّ غَضَبَهُ كَفَّ اللَّهُ عَنْهُ عَذَابَهُ." أَخْرَجَهُ الطَّبَرَانِيُّ فِيْ "الأَوْسَطِ".</arab>
		<terjemah>Dari Anas t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa mampu menahan amarahnya, maka Allah akan menahan azab-Nya dari dirinya.” (HR. ath Thabarani dalam “Al Ausath”). </terjemah>
		<note>(Shahih dengan syawahidnya [penguat]). Hadits yang diriwayatkan oleh Abu Ya’la oleh sahabat Anas no. 4338. Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah ash Shahihah 5/475 no. 2360: "Hasan".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Menahan Marah 2</judul>
		<arab>وَلَهُ شَاهِدٌ: مِنْ حَدِيْثِ ابْنِ عُمَرَ. عِنْدَ ابْنِ أَبِيْ الدُّنْيَا.</arab>
		<terjemah>Dan hadits tersebut memiliki penguat dari hadits Ibnu ‘Umar yang diriwayatkan oleh Ibnu Abi Dunya </terjemah>
		<note>(Shahih dengan syawahidnya [penguat] HR. Ath Thabrani di al Mu’jam al Ausath no. 6023. Dengan lafadz: (مَنْ كَفَّ غَضَبَهُ سَتَرَ اللهُ عَوْرَتَهُ) </note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Suka Menipu</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ بَكْرٍ الصِّدِّيْقِ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ يَدْخُلُ الْجَنَّةَ خِبٌّ وَلاَ بَخِيْلٌ وَلاَ سَيِّءُ الْمَلَكَةِ." أَخْرَجَهُ اَلتِّرْمِذِيُّ، وَفِيْ إِسْنَادِهِ ضَعْفٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Bakar Ash Shiddiq t ia berkata bersabda Rasulullah r “Tidak akan masuk surga orang yang suka menipu, kikir, dan yang bertabiat buruk.” (HR. at Tirmidzi, dan di dalam sanadnya ada kedha‘ifan). </terjemah>
		<note>(Dha‘if) HR. at Tirmidzi no. 1947, 1964. Di dalamnya ada rowi yang bernama Furqod bin Yaqub as Sabkhi seorang rowi yang lemah. Syaikh al Albani berkata dalam Dha‘if al Jami' ash Shaghir wa Ziyadah no. 6339: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mencuri Pembicaraan</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ C قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r "مَنْ تَسَمَّعَ حَدِيْثَ قَوْمٍ، وَهُمْ لَهُ كَارِهُوْنَ، صُبَّ فِيْ أُذُنَيْهِ اَلآنُكُ يَوْمَ اَلْقِيَامَةِ" يَعْنِيْ: اَلرَّصَاصَ. أَخْرَجَهُ اَلْبُخَارِيُّ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Abbas C , beliau mengatakan bahwa Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa berusaha mendengarkan (mencuri dengar) pembicaraan suatu kaum sedangkan mereka tidak menyenangi hal itu maka niscaya akan dituangkan ke dalam telinganya timah panas pada hari kiamat.” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 7042.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Sibuk dengan Aib Sendiri</judul>
		<arab>عَنْ أَنَسٍ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "طُوْبَى لِمَنْ شَغَلَهُ عَيْبُهُ عَنْ عُيُوْبِ النَّاسِ." أَخْرَجَهُ الْبَزَّارُ بِإِسْنَادٍ حَسَنٍ. </arab>
		<terjemah>Dari Anas t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Beruntunglah orang yang disibukkan oleh aibnya sendiri, sehingga ia tidak sempat mengurusi aib orang lain.” (HR. al Bazzar dengan sanad yang hasan). </terjemah>
		<note>(Dha‘if Jiddan) HR. al Bazzar no. 3225. Walaupun hadist ini mempunyai beberapa syahid (penguat), namun semuanya sangat lemah sehingga tidak bisa mengangkat derajat hadits ini. Demikian yang dikatakan al Hafidz al 'Iroqi. Syaikh al Albani berkata dalam Dha‘if al Jami' ash Shaghir wa Ziyadah no. 3644: "Dha‘if Jiddan".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Sombong</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ عُمَرَ C قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ تَعَاظَمَ فِيْ نَـفْسِهِ وَاخْتَالَ فِيْ مِشْيَتِهِ لَقِيَ اللَّهَ وَهُوَ عَلَيْهِ غَضْبَانُ." أَخْرَجَهُ الْحَاكِمُ وَرِجَالُهُ ثِقَاتٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa menganggap dirinya besar dan bersikap sombong dalam berjalan, maka ia akan menemui Allah dalam keadaan murka kepadanya.” (HR. al Hakim, dan para perawinya terpercaya). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Hakim (1/60). Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah ash Shahihah 2/81 no. 543: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Tergesa-gesa</judul>
		<arab>وَعَنْ سَهْلِ بْنِ سَعْدٍ C قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ r ، "العَجَلَةُ مِنَ الشَّيْطَانِ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ، وَقَالَ: حَسَنٌ </arab>
		<terjemah>Dari Sahl bin Sa‘ad C beliau mengatakan bahwa Rasulullah r bersabda: “Ketergesa-gesaan berasal dari setan.” (HR. at Trimidzi dan ia mengatakan hadits ini hasan). </terjemah>
		<note>(Hasan Lighairihi) HR. at Tirmidzi no. 2012. Syaikh al Albani berkata dalam Dha‘if Sunan at Tirmidzi halaman 190: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Sial</judul>
		<arab>وَعَنْ عَائِشَةَ z قَالَتْ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ r قَالَ: "الشُّؤْمُ: سُوْءُ الْخُلُقِ." أَخْرَجَهُ أَحْمَدُ وَفِيْ سَنَدِهِ ضَعْفٌ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Aisyah z , Beliau mengatakan bahwa Rasulullah r bersabda : “Kesialan terjadi karena akhlaq yang buruk.” (HR. Ahmad, dan di dalam sanadnya ada kedha‘ifan). </terjemah>
		<note>(Dha‘if) HR. Ahmad 6/85. Di dalam sanadnya ada Abu Bakr bin Abdullah bin Abu Maryam al Ghosani. Para Imam ahli hadits banyak yang mendha‘ifkannya. Hadits ini juga diriwayatkan dari jalur lain namun semuanya lemah. Karena itulah al Hafidz al 'Iroqi mengatakan: "Hadist ini tidak shahih" Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah adh Dha‘ifah 2/207 no. 793: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Suka Mengutuk</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ الدَّرْداَءِ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِنَّ اللَّعَّانِيْنَ لاَ يَكُوْنُوْنَ شُفَعَاءَ، وَلاَ شُهَدَاءَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ." أَخْرَجَهُ مُسْلمٌ .</arab>
		<terjemah>Dari Abu Darda t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya orang-orang yang suka mengutuk itu tidak akan menjadi pemberi syafaat, dan tidak akan menjadi saksi pada hari kiamat kelak.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2598.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Menghina Orang Lain </judul>
		<arab>عَنْ مُعَاذِ بْنِ جَبَلٍ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ عَيَّرَ أَخَاهُ بِذَنْبٍ، لَمْ يَمُتْ حَتىَّ يَعْمَلَهُ." أَخْرَجَهُ اَلتِّرْمِذِيُّ وَحَسَّنَهُ، وَسَنَدُهُ مُنْقَطِعٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Mu‘adz bin Jabal t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barang siapa menghina saudaranya karena melakukan suatu dosa maka dia tidak akan meninggal dunia sebelum melakukan dosa tersebut.” (HR. at Tirmidzi. Hadits ini dihasankan oleh at Tirmidzi, namun sanadnya munqathi’ [terputus]). </terjemah>
		<note>(Palsu) HR. at Tirmidzi no. 2505. Hadits ini diriwayatkan dari jalan Kholid bin Mi'dan dari Mu'adz bin Jabal, namun sanad hadist ini terputus karena Kholid bin Mi'dan tidak pernah bertemu dengan Muadz bin Jabal. Selain itu dalam sanad hadits ini juga terdapat rowi yang bernama Muhammad bin al Hasan al Hamdani, dan dia seorang pendusta. Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah adh Dha‘ifah 1/327 no. 178: "Maudhu'".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Berdusta dalam Bercanda</judul>
		<arab>وَعَنْ بَهْزِ بْنِ حَكِيْمٍ عَنْ أَبِيْهِ عَنْ جَدِّهِ C قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "وَيْـلٌ لِلَّذِيْ يُحَدِّثُ فَيَكْذِبُ لِيُضْحِكَ بِهِ القَوْمَ، وَيْـلٌ لَهُ، ثُمَّ وَيْــلٌ لَهُ." أَخْرَجَهُ اَلثَّلاَثَةُ وَإِسْنَادُهُ قَوِيٌّ.</arab>
		<terjemah>Dari Bahz bin Hakim, dari ayahnya, dari kakeknya y, ia berkata: Rasulullah r pernah bersabda: “Celakalah orang yang berbicara lalu ia berbohong untuk sekadar membuat orang-orang tertawa. Celakalah dia, kemudian celakalah dia.” (Diriwayatkan oleh tiga imam [Abu Daud, an Nasai, dan at Tirmidzi], dan sanadnya kuat). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. Abu Daud no. 4990, an Nasai dalam "at Tafsir" no. 146, 675 dan at Tirmidzi no. 2315. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 3/226: "Hasan".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Penebus Ghibah</judul>
		<arab>وَعَنْ أَنَسٍ t عَنْ اَلنَّبِيِّ r قَالَ: "كَفَّارَةُ مَنْ اِغْتَبْتَهُ أَنْ تَسْتَغْفِرَ لَهُ" رَوَاهُ اَلْحَارِثُ بْنُ أَبِي أُسَامَةَ بِسَنَدٍ ضَعِيفٍ.</arab>
		<terjemah>Dari Anas t dari Nabi r beliau bersabda: “Kaffarah (denda) dari orang-orang yang engkau ghibah, yaitu dengan memohonkan ampunan baginya.” (Diriwayatkan oleh Harits bin Abu Usamah dengan sanad yang dha‘if). </terjemah>
		<note>(Palsu) Di dalam sanadnya terdapat rawi yang bernama 'Anbasah bin 'Abdurrahman al Qurosyi, dia pernah memalsukan hadits.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Suka Bertengkar dan Berdebat</judul>
		<arab>عَنْ عَائِشَةَ z قَالَتْ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "أَبْغَضُ الرِّجَالِ إِلَى اللَّهِ اَلأَلَدُّ اَلْخَصِمُ". أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Aisyah z ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Orang yang paling dibenci oleh Allah ialah orang yang paling suka bertengkar dan suka berdebat.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2668.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Kejujuran dan Kebohongan</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "عَلَيْكُمْ بِالصِّدْقِ، فَإِنَّ الصِّدْقَ يَهْدِي إِلَى الْبِرِّ، وَإِنَّ الْبِرَّ يَهْدِي إِلىَ الْجَنَّةِ، وَمَا يَزَالُ الرَّجُلُ يَصْدُقُ وَيَتَحَرَّى الصِّدْقَ، حَتىَّ يُكْتَبَ عِنْدَ اللَّهِ صِدِّيْقاً، وَإِيَّاكُمْ وَالْكَذِبَ، فَإِنَّ الْكَذِبَ يَهْدِيْ إِلىَ الْفُجُوْرِ، وَإِنَّ اَلْفُجُوْرَ يَهْدِي إِلىَ النَّارِ، وَمَايَزَالُ الرَّجَلُ يَكْذِبُ وَيَتَحَرَّى الْكَذِبَ، حَتىَّ يُكْتَبَ عِنْدِ اللَّهِ كَذَّاباً." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu Mas‘ud t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Berlakulah jujur, karena sesungguhnya kejujuran itu menuntun kepada kebaikan, dan kebaikan itu mengantarkan ke surga. Seseorang senantiasa bersikap jujur dan benar-benar suka berlaku jujur hingga ia akan dicatat di sisi Allah sebagai orang yang sangat jujur. Jauhilah dusta, karena sesungguhnya dusta itu menuntun kepada kejahatan, dan kejahatan itu mengantarkan ke neraka. Seseorang senantiasa berdusta dan benar-benar suka berdusta hingga ia akan dicatat di sisi Allah sebagai orang yang pendusta.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6094 dan Muslim, no. 2607. Lafadz ini milik Muslim.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Berprasangka Buruk</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t أَنَّ رَسُوْلَ اللَّهِ r قَالَ: "إِيَّاكُمْ وَالظَّنَّ، فَإِنَّ الظَّنَّ أَكْذَبُ الْحَدِيْثِ" مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t beliau mengatakan bahwa dia mendengar Rasulullah r bersabda : “Jauhilah oleh kalian prasangka, karena sesungguhnya prasangka adalah perkataan yang paling dusta.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5143 dan Muslim no. 2563.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Duduk-Duduk di Tepi Jalan</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ سَعِيْدٍ الْخُدْرِيِّ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِيَّاكُمْ وَالْجُلُوْسَ باِلطُّرُقَاتِ" قَالُوْا: ياَ رَسُوْلَ اللَّهِ مَا لَناَ بُدٌّ مِنْ مَجَالِسِنَا نَتَـحَدَثُ فِيْهَا، قاَلَ: "فَأَمَّا إِذاَ أَبَيْتُـمْ فأَعْطُوْا الطَّرِيْقَ حَقَّهُ." قَالُوْا: وَماَ حَقُّهُ؟ قَالَ: "غَضُّ الْبَصَرِ، وَكَفُّ الأَذَى، وَرَدُّ السَّلاَمِ، وَالأَمْرُ باِلْمَعْرُوْفِ وَالنَّهْيُ عَنِ الْمُنْكَرِ." مُتّفقٌ عليه.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Sa‘id al Khudri t ia berkata: Rasulullah r telah bersabda: “Hindarilah duduk-duduk di tepi-tepi jalan.” Para sahabat berkata: “Wahai Rasulullah, kami tidak bisa meninggalkan tempat-tempat duduk kami dimana kami biasa bercakap-cakap disana.” Beliau bersabda: “Jika kalian enggan, maka berikanlah hak jalan itu.” Mereka bertanya: “Apa haknya?” Beliau bersabda: “Menundukkan pandangan mata, tidak mengganggu orang yang lewat, menjawab salam, menyuruh kepada yang ma’ruf dan melarang dari yang mungkar.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6229 dan Muslim, no. 2121.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Memahami Agama </judul>
		<arab>عَنْ مُعَاوِيَةََ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : " مَنْ يُرِدِ اللَّهُ بِهِ خَيْراً يُفَقِّهْهُ فِيْ الدِّيْنِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Mu‘awiyah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa yang dikehendaki baik oleh Allah, niscaya ia akan diberi pemahaman tentang agama.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 71 dan Muslim, no. 1037.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Akhlaq Mulia Memperberat Timbangan Amal</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ الدَّرْداَءِ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "ماَ مِنْ شَيْءٍ فِيْ اْلمِيْزَانِ أَثْقَلُ مِنْ حُسْنِ الْخُلُقِ." أَخْرَجَهُ أَبُوْ دَاوُدَ، وَالتِّرْمِذِيُّ وَصَحَّحَهُ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Darda t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Tidak ada suatu perbuatanpun dalam timbangan amal yang lebih berat timbangannya daripada akhlaq yang mulia.” (HR . Abu Daud dan at Tirmidzi . Hadits ini dishahihkan oleh at Tirmidzi). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Abu Daud no. 4799 dan at Tirmidzi no. 2002. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 3/179: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Malu Bagian dari Iman</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ عُمَرَ C قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اَلْحَيَاءُ مِنْ اَلإِيْمَانِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullahu r bersabda: “Sifat malu bagian dari iman.” (Mutafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 24 dan Muslim, no. 36.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Hilangnya Rasa Malu</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ مَسْعُوْدٍ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِنَّ مِمَّا أَدْرَكَ النَّاسُ مِنْ كَلاَمِ النُّبُوَّةِ الأُوْلىَ: إِذَا لَمْ تَسْـتَحِ فَاصْنَعْ ماَ شِئْتَ." أَخْرَجَهُ البُخَارِي.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Mas‘ud t ia berkata: Rasulullah r telah bersabda: “Di antara yang didapat oleh manusia dari sabda Nabi-Nabi terdahulu ialah: ‘Jika kamu sudah tidak punya rasa malu, maka berbuatlah sekehendakmu’.” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6120.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mukmin yang Kuat Lebih Dicintai Allah I </judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اَلْمُؤْمِنُ اَلْقَوِيُّ خَيْرٌ وَأَحَبُّ إِلىَ اللَّهِ مِنَ الْمُؤْمِنِ الضَّعِيْفِ، وَفِيْ كُلٍّ خَيْرٍ، اِحْرِصْ عَلىَ ماَ يَنْفَعُكَ، وَاسْتَعِنْ بِاللَّهِ وَلاَ تَعْجِزْ، وَإِنْ أَصَابَكَ شَيْءٌ فَلاَ تَقُلْ لَوْ أَنِّيْ فَعَلْتُ كَانَ كَذَا وَكَذَا، وَلَكِنْ قُلْ: قَدَّرَ اللَّهُ وَماَ شَاءَ فَعَلَ، فَإِنَّ لَوْ تَـفْتَـحُ عَمَلَ الشَّيْطَانِ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ . </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Orang mukmin yang kuat itu lebih baik dan lebih dicintai oleh Allah daripada orang mukmin yang lemah, namun pada masing-masing (dari keduanya) ada kebaikan. Bersemangatlah terhadap hal-hal yang berguna bagimu, mohonlah pertolongan kepada Allah, dan jangan menjadi lemah. Jika kamu ditimpa sesuatu, jangan berkata seandainya aku berbuat begini, maka akan begini dan begitu, tetapi katakanlah Allah telah menakdirkan, dan kehendak oleh Allah pasti dilakukan. Sebab kata 'seandainya' itu dapat membuka perbuatan setan.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2664. Disebutkan dalam (Z): (قَدَرُ اللَّهِ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Tawadhu</judul>
		<arab>عَنْ عِياَضِ بْنِ حِمَارٍ t قاَلَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إنَّ اللَّهَ أَوْحَى إِلَيَّ أَنْ تَـوَاضَعُواْ حَتىَّ لاَ يَبْغِيَ أَحَدٌ عَلىَ أَحَدٍ وَلاَ يَفْخَرَ أَحَدٌ عَلىَ أَحَدٍ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Iyadh bin Himar t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya Allah telah mewahyukan kepadaku agar kalian bersikap tawadhu' sehingga tidak ada seorangpun yang menzalimi yang lainnya, dan juga tidak ada seorangpun yang bersikap sombong terhadap yang lainnya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2865.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Membela Kehormatan Sesama Muslim 1</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ الدَّرْدَاءِ t عَنِ النَّبِيِّ r قاَلَ: "مَنْ رَدَّ عَنْ عِرْضِ أَخِيْهِ بِالْغَيْبِ رَدَّ اللَّهُ عَنْ وَجْهِهِ النَّارَ يَوْمَ الْقِياَمَةِ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ وَحَسَّنَهُ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Darda' t dari Nabi r beliau bersabda: “Barangsiapa yang membela kehormatan saudaranya tanpa sepengetahuannya, niscaya Allah akan menjaga dirinya dari api neraka pada hari kiamat kelak.” (HR. at Tirmidzi. Hadits ini dihasankan oleh at Tirmidzi). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. at Tirmidzi no. 1931. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/353: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Membela Kehormatan Sesama Muslim 2</judul>
		<arab>وَلأَحْمَدَ: مِنْ حَدِيْثِ أَسْمَاءَ بِنْتِ يَزِيْدَ نَحْوُهُ.</arab>
		<terjemah>Diriwayatkan pula oleh Ahmad: dari hadits Asma’ binti Yazid yang semisal dari hadits di atas. </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. Ahmad (6/461).</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Pemaaf</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَا نَقَصَتْ صَدَقَةٌ مِنْ ماَلٍ، وَمَا زَادَ اللَّّهُ عَبْداً بِعَفْوٍ إِلاَّ عِزّاً، وَماَ تَوَاضَعَ أَحَدٌ لِلَّهِ إِلاَّ رَفَعَهُ اللَّهُ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ .</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sedekah itu tidak akan mengurangi harta. Tidaklah Allah menambahkan bagi hamba yang suka memberi maaf melainkan kemuliaan. Dan tidaklah seseorang merendahkan diri karena Allah, melainkan Allah akan mengangkatnya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2588. Disebutkan dalam (Z) tanpa kata :(اللَّه) di akhir kalimat.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Menyebarkan Salam </judul>
		<arab>عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلاَمٍ t قَالَ: قَالََ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "يَا أَيُّهَا النَّاسُ! أَفْشُوْا السَّلاَمَ، وَصِلُوْا الأَرْحَامَ، وَأَطْعِمُوْا الطَّعَامَ، وَصَلُّوْا باِللَّيْلِ وَالنَّاسُ نِيَامٌ، تَدْخُلُوْا الْجَنَّةَ بِسَلاَمٍ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ وَصَحَّحَهُ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Abdullah bin Salam t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Wahai manusia, sebarkanlah ucapan salam, sambunglah tali kekerabatan, berilah makan, dan shalatlah pada waktu malam ketika orang-orang tengah tidur, niscaya kamu akan masuk surga dengan selamat.” (HR. at Tirmidzi. Hadits ini dishahihkan oleh at Tirmidzi). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. at Tirmidzi no. 2485. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/600: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Agama adalah Nasehat</judul>
		<arab>عَنْ تَمِيْمِ الدَّارِيِّ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "الدِِّيْنُ النَّصِيْحَةُ" ثَلاثاً، قُلْنَا: لِمَنْ ياَ رَسُوْلَ اللَّهِ؟ قاَلَ: "لِلَّهِ وَلِكِتَابِهِ وِلِرَسُوْلِهِ وَلأَئِمَّةِ الْمُسْلِمِيْنَ وَعَامَّتِهِمْ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Tamim ad Daari t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Agama adalah nasehat” Beliau mengulanginya tiga kali. Kami (para sahabat) bertanya: “Bagi siapa, wahai Rasulullah?” Beliau bersabda: “Bagi Allah, kitab-Nya, Rasul-Nya, para pemimpin kaum muslimin, dan kaum muslimin pada umumnya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 55. Disebutkan dalam (I): (لِمَنْ هِيَ يَا رَسُولَ اللَّهِ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Taqwa</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ r : "أَكْثَرُ مَا يُدْخِلُ الْجَنَّةَ تَقْوَى اللَّهِ وَحُسْنُ الْخُلُقِ." أَخْرَجَهُ التِِّرْمِذِيُّ وَصَحَّحَهُ الْحَاكِمُ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Amal yang paling banyak memasukkan ke surga ialah takwa kepada Allah dan akhlaq yang baik.” (HR. at Tirmidzi. Hadits ini dishahihkan oleh al Hakim). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. at Tirmidzi no. 2004 dan al Hakim (4/324). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/379: "Hasan".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Wajah yang Berseri-seri</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِنَّكُمْ لاَ تَسَعُوْنَ النَّاسَ بِأَمْوَالِكُمْ، وَلَكِنْ لِيَسَعْهُمْ مِنْكُمْ بَسْطُ الْوَجْهِ وَحُسْنُ الْخُلُقِ." أَخْرَجَهُ أَبُوْ يَعْلَى وَصَحَّحَهُ الْحَاكِمُ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya kalian tidak akan dapat mencukupi manusia dengan harta kalian. Tetapi mereka akan merasa cukup dengan wajah yang berseri-seri dan akhlaq yang baik dari kalian.” (HR. Abu Ya'la. Hadits ini dishahihkan oleh al Hakim). </terjemah>
		<note>(Dha‘if Jiddan) HR. Abu Ya'la: (11/428) dan al Hakim (1/124), karena di dalamnya ada rowi yang bernama ‘Abdullah bin Sa'id al Maqbury, dia seorang Matruk (ditinggalkan). Syaikh al Albani berkata dalam Dha‘if al Jami' ash Shaghir wa Ziyadah no. 2043: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Seorang Mukmin Bagaikan Cermin atas Mukmin yang Lain</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قاَلَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اَلْمُؤْمِنُ مِرْآةُ اَلْمُؤْمِنِ." أَخْرَجَهُ أَبُوْدَاوُدَ بِإِسْنَادٍ حَسَنٍ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Seorang mukmin bagaikan cermin atas mukmin yang lain.” (HR. Abu Daud dengan sanad yang hasan). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. Abu Daud no. 4918. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 3/206: "Hasan".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Sabar terhadap Gangguan Orang Lain</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ عُمَرَ C قَالَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "الْمُؤْمِنُ الَّذِيْ يُخَالِطُ النَّاسَ، وَ يَصْبِرُ عَلَى أَذَاهُمْ خَيْرٌ مِنَ الَّذِيْ لاَ يُخَالِطُ النَّاسَ وَلاَ يَصْبِرُ عَلَى أَذَاهُمْ." أَخْرَجَهُ اِبْنِ مَاجَهْ بِإِسْنَادٍ حَسَنٍ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Seorang mukmin yang bergaul dengan manusia dan sabar menghadapi gangguan mereka, itu lebih baik daripada yang tidak bergaul dengan mereka dan tidak sabar menghadapi gangguan mereka.” (HR. Ibnu Majah dengan sanad yang hasan). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Ibnu Majah no. 4104. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Ibnu Majah 3/320: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a agar Diberi Akhlaq yang Baik</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ مَسْعُوْدٍ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اللَّهُمَّ كَمَا أَحْسَنْتَ خَلْقِيْ فَحَسِّنْ خُلُقِيْ." رَوَاهُ أَحْمَدُ وَصَحَّحَهُ اِبْنُ حِبَّانَ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu Mas‘ud t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Ya Allah, sebagaimana Engkau telah perindah fisikku, maka perindahlah pula akhlaqku.” (HR. Ahmad. Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Ahmad (1/403) dan Ibnu Hibban no. 959. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih al Jami' ash Shaghir wa Ziyadah no. 1307: "Shahih".</note>
	</hadits>
</data>