<data>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Dzikir</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "يَقُوْلُ اللَّهِ تَعَالَى: أَناَ مَعَ عَبْدِيَ مَا ذَكَرَنِيْ، وتَحَرَّكَتْ بِيْ شَفَتَاهُ." أَخْرَجَهُ اِبْنُ مَاجَهْ، وَصَحَّحَهُ ابْنُ حِبَّانَ وَذَكَرَهُ الْبُخَارِيُّ تَعْلِيْقاً.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Allah I telah berfirman: Aku selalu bersama hamba-Ku selama ia mengingat-Ku dan sepasang bibirnya senantiasa bergerak menyebut-Ku.” (HR. Ibnu Majah. Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban, dan al Bukhari menyebutkannya secara mu‘allaq). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Ibnu Majah no. 3860. dan Ibnu Hibban no. 815. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Ibnu Majah 3/243: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dzikir menjadi Perisai dari Adzab Allah I </judul>
		<arab>عَنْ مُعاَذِ بْنِ جَبَلٍ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَا عَمِلَ اِبْنُ آدَمَ عَمَلاً، أَنْجَى لَهُ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ مِنْ ذِكْرِ اللَّهِ." أَخْرَجَهُ اِبْنُ أَبِيْ شَيْبَةَ، وَالطَّبَرَانِيُّ بِإِسْنَادٍ حَسَنٍ. </arab>
		<terjemah>Dari Mu‘adz bin Jabal t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Tidaklah seorang anak Adam melakukan suatu perbuatan yang lebih dapat menyelamatkannya dari adzab Allah selain dari dzikir kepada Allah.” (HR. Ibnu Abu Syaibah dan ath Thabarani dengan sanad yang hasan). </terjemah>
		<note>(Dha‘if) HR. Ibnu Abi Syaibah (10/300), Ath Thobroni dalam Mu’jam al Kabir (20/166-167). Para rawinya terpercaya akan tetapi sanadnya terputus karena Thowus tidak mendengar dari Mu‘adz bin Jabal. Demikian yang dikatakan Ali bin Almadini, sebagaimana yang disebutkan oleh Ibnu Abi Hatim dalam kitab “Al Marasil”, akan tetapi Syaikh al Albani berpendapat bahwa hadits ini memiliki banyak Syawahid (penguat) yang bisa mengangkat derajat hadits ini, karena itu syaikh al Bani berkata dalam Shahih Targhib (2/204-205) “Shahih Li Ghairihi”. </note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Majelis Dzikir</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَا جَلَسَ قَوْمٌ مَجْلِسًا، يَذْكُرُوْنَ اللَّهَ إِلاَّ حَفَّتْهُمُ الْمَلاَئِكَةُ، وَغَشِيَتْهُمُ الرَّحْمَةُ، وَذَكَرَهُمُ اللَّهُ فِيْمَنْ عِنْدَهُ." أَخْرَجَهُ مُسْلمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Tidaklah suatu kaum duduk dalam suatu majelis untuk berdzikir mengingat Allah, melainkan mereka akan dikelilingi oleh para malaikat, diliputi oleh rahmat, dan Allah menyebut-nyebut mereka di kalangan makhluk yang ada di sisi-Nya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2700. Disebutkan dalam (K): (يَذْكُرُوْنَ اَللَّهَ فِيْهِ) sedang disebutkan dalam (Z): (إِلاَّ حَفَّتْ بِهِمُ الْمَلَائِكَةُ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Berdzikir dan Bershalawat atas Nabi r dalam Majelis</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَا قَعَدَ قَوْمٌ مَقْعَدًا لَمْ يَذْكُرُوْا اللَّهَ، وَلَمْ يُصَلُّوا عَلَى النَّبِيِّ r ، إِلاَّ كَانَ عَلَيْهِمْ حَسْرَةً يَوْمَ الْقِيَامَةِ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ وَقَالَ: حَسَنٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Tidaklah suatu kaum duduk disuatu majelis tetapi mereka tidak berdzikir mengingat Allah dan tidak membacakan shalawat kepada Nabi r melainkan mereka akan ditimpa penyesalan pada hari kiamat nanti.” (HR. at Tirmidzi dan ia berkata: “Hadits ini adalah hasan”). </terjemah>
		<note>(Shahih). HR. at Tirmidzi no. 3380. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 3/388: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dzikir-Dzikir yang Disunnahkan</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ أَيُّوْبَ اَلأَنْصَارِيِّ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ قَالَ: لاَ إِلَهَ إِلاَّ اللَّهُ وَحْدَهُ لاَ شَرِيْكَ لَهُ، لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ، وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيْرٌ،" عَشْرَ مَرَّاتٍ، كَانَ كَمَنْ أَعْتَقَ أَرْبَعَةَ أَنْفُسٍ مِنْ وَلَدِ إِسْمَاعِيْلَ". مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Ayyub al Anshari t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa membaca ‘La ilaha illallah wahdahu la syariikalah, lahulmulku wa lahulhamdu, wahuwa ‘ala kulli syai inqadir. (Tidak ada Tuhan selain Allah semata yang tidak punya sekutu sama sekali. Kepunyaan-Nya lah seluruh kekuasaan, dan milik-Nya lah segala puji, dan Dia Mahakuasa atas segala sesuatu)’ sebanyak sepuluh kali, maka ia seperti orang yang memerdekakan empat jiwa dari keturunan Ismail.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6404 dan Muslim no. 2693.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dzikir Penghapus Dosa</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ قَالَ: سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، مِائَةَ مَرَّةٍ، حُطَّتْ عَنْهُ خَطَايَاهُ، وَإِنْ كَانَتْ مِثْلَ زَبَدِ الْبَحْرِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa membaca ‘Subhanallah wa bihamdihi (Mahasuci Allah dan dengan segenap puji-Nya)’ sebanyak seratus kali, niscaya semua dosanya dihapus, walaupun laksana buih di laut.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6405 dan Muslim 2691. Disebutkan dalam (Z): (حُطَّتْ خَطَايَاهُ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dzikir yang Berat di Timbangan Amal</judul>
		<arab>عَنْ جُوَيْرِيَةَ بِنْتِ اَلْحَارِثِ z قَالَتْ: قَالَ لِيْ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لَقَدْ قُلْتُ بَعْدَكِ أَرْبَعَ كَلِمَاتٍ، لَوْ وُزِنَتْ بِمَا قُلْتِ مُنْذُ اَلْيَوْمِ لَوَزَنَـتْهُنَّ: سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، عَدَدَ خَلْقِهِ، وَرِضَا نَفْسِهِ، وَزِنَةَ عَرْشِهِ، وَمِدَادَ كَلِمَاتِهِ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Juwairiyah binti al Harits z ia berkata: Rasulullah r bersabda kepadanya: “Sungguh aku telah membaca sesudahmu empat kalimat yang seandainya (pahalanya) ditimbang dengan (pahala) kalimat yang kamu baca seharian, pasti bisa mengimbanginya, yaitu kalimat ‘Subhanallah wa bihamdihi ‘adada khalqihi, wa ridha nafsihi, wazinata ‘arsyihi, wa midada kalimatihi.’ (Mahasuci Allah dengan segenap puji-Nya, sebanyak makhluk ciptaan-Nya, sejauh keridhaan-Nya, seberat timbangan Arsy-Nya, dan sebanyak tinta untuk menulis kalimat-kalimat-Nya).” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2726.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dzikir-Dzikir yang Kekal</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ سَعِيْدٍ الْخُدْرِيِّ t قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ r : "الْبَاقِيَاتُ الصَّالِحَاتُ: لاَ إِلَهَ إِلاَّ اللَّهُ، وَسُبْحَانَ اللَّهِ، وَاَللَّهُ أَكْبَرُ، وَالْحَمْدُ لِلَّهِ، وَلاَ حَوْلَ وَلاَ قُوَّةَ إِلاَّ بِاللَّهِ." أَخْرَجَهُ النَّسَائِيُّ، وَصَحَّحَهُ اِبْنُ حِبَّانَ، وَالْحَاكِمُ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Sa‘id al Khudri t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Bacaan-bacaan yang kekal dan baik ialah ‘La ilaha illallah, Subhanallah, Allahu akbar, Alhamdu lillah, dan La haula wala quwwata illa billah’ (Tidak ada Tuhan selain Allah, Mahasuci Allah, Allah Mahabesar, Segala puji milik Allah, dan Tidak ada daya serta kekuatan sama sekali kecuali dengan izin Allah).” (HR. an Nasai. Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban dan al Hakim). </terjemah>
		<note>(Dha‘if). HR. an Nasai dalam "at Tufah" (3/362), Ibnu Hibban no. 840 dan al Hakim (1/512), karena di dalamnya ada jalur riwayat Darraj dari Abu Haytsam. Syaikh al Albani berkata dalam Dha‘if al Jami' ash Shaghir wa Ziyadah no. 828: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dzikir yang Paling Dicintai Allah I </judul>
		<arab>وَعَنْ سَمُرَةَ بْنِ جُنْدَبٍ t قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ r : "أَحَبُّ الْكَلاَمِ إِلَى اللَّهِ أَرْبَعٌ، لاَ يَضُرُّكَ بِأَيِّهِنَّ بَدَأْتَ: سُبْحَانَ اللَّهِ، وَالْحَمْدُ لِلَّهِ، وَلاَ إِلَهَ إِلاَّ اللَّهُ، وَاللَّهُ أَكْبَرُ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Samurah bin Jundab t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Ucapan yang paling disukai Allah Subhanahuwata‘ala itu ada empat, tidak akan merugikanmu dari manapun kamu memulainya, yaitu ‘Subhanallah, Alhamdulillah, La ilaha illallah, dan Allahu akbar’ (Mahasuci Allah segala puji bagi Allah, Tidak ada Tuhan selain Allah, dan Allah Mahabesar.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2137. Disebutkan dalam (I): (وَعَنْ سَمُرَةَ بْنِ جُنْدُبٍ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dzikir untuk Simpanan di Surga</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ مُوْسَى اَلأَشْعَرِيِّ t قَالَ: قَالَ لِيْ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "يَا عَبْدَ اللَّهِ بْنَ قَيْسٍ! أَلاَ أَدُلُّكَ عَلَى كَنْزٍ مِنْ كُنُوْزِ الْجَنَّةِ؟ لاَحَوْلَ وَلاَ قُوَّةَ إِلاَّ بِاللَّهِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Musa al Asy‘ari t ia berkata: Rasulullah r berkata kepada saya: “Wahai ‘Abdullah Ibnu Qais, maukah kamu aku tunjukkan suatu simpanan di antara simpanan-simpanan surga? Yaitu ‘La haula wala quwwata illa billah.’ (Tidak ada daya serta kekuatan sama sekali kecuali dengan izin Allah).” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6384 dan Muslim, no. 2704.</note>
	</hadits>
	<hadits>
	<judul>Do‘a adalah Ibadah</judul>
		<arab>عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيْرٍ C عَنِ النَّبِيِّ r قَالَ: "إِنَّ الدُّعَاءَ هُوَ الْعِبَادَةُ." رَوَاهُ الْأَرْبَعَةُ وَصَحَّحَهُ التِّرْمِذِيُّ.</arab>
		<terjemah>Dari an Nu’man bin Basyir C dari Rasulullah r beliau bersabda: “Sesungguhnya do‘a adalah ibadah.” (Diriwayatkan oleh imam empat [Abu Daud, an Nasai, at Tirmidzi, dan Ibnu Majah]. Hadits ini dishahihkan oleh at Tirmidzi). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Abu Daud no.1479, an Nasai no. 3896, at Tirmidzi no. 3247 dan Ibnu Majah no. 3896. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Ibnu Majah 3/252: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a adalah Otak Ibadah</judul>
		<arab>وَلَهُ مِنْ حَدِيْثٍ أَنَسٍ بِلَفْظِ: "اَلدُّعَاءُ مُخُّ اَلْعِبَادَةِ." رَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ.</arab>
		<terjemah>Diriwayatkan pula oleh at Tirmidzi dari hadits Anas dengan lafadz: “Do‘a adalah otak ibadah.” (HR. at Tirmidzi). </terjemah>
		<note>(Dha‘if). HR. at Tirmidzi no.3371. Di dalam sanadnya ada rawi yang bernama Ibnu Luhai‘ah. Dia adalah rawi yang buruk hafalannya. Syaikh al Albani berkata dalam Dha‘if Sunan at Tirmidzi 369: "Dha‘if dengan lafadz ini".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Tidak Ada yang lebih Mulia dari Do‘a </judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t -رَفَعَهُ- : "لَيْسَ شَيْءٌ أَكْرَمَ عَلَى اللَّهِ مِنَ الدُّعَاءِ." وَصَحَّحَهُ اِبْنُ حِبَّانَ وَالْحَاكِمُ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t −secara marfu'− : “Tidak ada sesuatu pun yang lebih mulia di hadapan Allah selain doa.” (Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban dan al Hakim). </terjemah>
		<note>(Hasan). HR. at Tirmidzi no. 3370, Ibnu Hibban no. 870 dan al Hakim (1/490). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 3/383: "Hasan".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Do‘a di antara Adzan dan Iqamah</judul>
		<arab>عَنْ أَنَسٍ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اَلدُّعَاءُ بَيْنَ الأَذَانِ وَالإقَامَةِ لا يُرَدُّ." أَخْرَجَهُ النَّسَائِيُّ، وَغَيْرُهُ، وَصَحَّحَهُ اِبْنُ حِبَّانَ، وَغَيْرُهُ.</arab>
		<terjemah>Dari Anas t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Doa antara adzan dan iqamah itu tidak akan ditolak.” (HR. an Nasai dan lainnya. Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban dan lainnya). </terjemah>
		<note>(Shahih). HR. An Nasai di kitab 'Amalu al Yaum wa al Lailah halaman 168, Ibnu Hibban no.1696 dan Abu Daud no. 521. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 1/157: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mengangkat Tangan pada Saat Berdo‘a</judul>
		<arab>عَنْ سَلْمَانَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِنَّ رَبَّكُمْ حَيِيٌّ كَرِيْمٌ، يَسْتَحِيْ مِنْ عَبْدِهِ إِذَا رَفَعَ يَدَيْهِ إِلَيْهِ أَنْ يَرُدَّهُمَا صِفْرًا." أََخْرَجَهُ الأَرْبَعَةُ إِلا النَّسَائِيَّ وَصَحَّحَهُ الْحَاكِمُ.</arab>
		<terjemah>Dari Salman t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya Tuhanmu itu Maha Hidup lagi Maha Dermawan. Dia merasa malu kepada hamba-Nya apabia ia mengangkat kedua tangn-Nya dan mengembalikannya dalam keadaan kosong.” (Diriwayatkan oleh imam empat [Abu Daud, an Nasai, at Tirmidzi, dan Ibnu Majah] selain an Nasai. Hadits ini dishahihkan oleh al Hakim.). </terjemah>
		<note>(Shahih). HR. Abu Daud no. 1488, at Tirmidzi no. 3556 dan al Hakim (1/497). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 1/409: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mengusap Wajah setelah Berdo‘a 1</judul>
		<arab>عَنْ عُمَرَ t قَالَ: كَانَ رَسُوْلُ اللَّهِ r إِذَا مَدَّ يَدَيْهِ فِيْ الدُّعَاءِ لَمْ يَرُدَّهُمَا حَتَّى يَمْسَحَ بِهِمَا وَجْهَهُ." أَخْرَجَهُ التِرْمِذِيُّ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Umar t ia berkata: “Rasulullah r bila mengangkat kedua tangannya waktu berdo‘a, beliau tidak akan mengembalikannya sebelum mengusap keduanya kewajahnya.” (HR. at Tirmidzi). </terjemah>
		<note>(Munkar). HR. at Tirmidzi no. 3386. At Tirmidzi mengatakan: "Aku tidak mengenal hadist ini kecuali dari jalur Hammad bin "Isa", seorang rowi yang Dha‘if sebagaimana dikatakan al Hafidz di dalam "Taqrib". Syaikh al Albani berkata dalam Dha‘if Sunan at Tirmidzi hal 370: "Dha‘if".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mengusap Wajah setelah Berdo‘a 2</judul>
		<arab>حَدِيْثُ ابْنِ عَبَّاسٍ. عِنْدَ أَبِيْ دَاوُدَ.
وَ مَجْمُوْعُهَا يَقْتَضِي أَنَّهُ حَدِيْثٌ حَسَنٌ.</arab>
		<terjemah>Hadits dari Ibnu ‘Abbas yang diriwayatkan oleh Abu Daud. Kesimpulan keseluruhannya bahwasannya hadits itu hasan . </terjemah>
		<note>(Munkar) HR. Abu Daud no. 1485. Di dalam sanadnya ada rawi yang bernama Hafsh bin Hasim seorang rawi yang tidak dikenal. Walaupun ada jalur yang lain tetapi karena sangat dha‘if tidak bisa mengangkat derajat hadits ini. Demikian yang dikatakan syaikh al Albani dalam al Irwa’ (2/179). </note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Orang yang Banyak Bershalawat</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ مَسْعُوْدٍ t قَالَ: " قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِنَّ أَوْلَى النَّاسِ بِيْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، أَكْثَرُهُمْ عَلَيَّ صَلاَةً." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ وَصَحَّحَهُ اِبْنُ حِبَّانَ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu Mas‘ud t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya manusia yang paling dekat disisiku pada hari kiamat kelak ialah orang yang paling banyak membacakan shalawat untukku.” (HR. at Tirmidzi. Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban). </terjemah>
		<note>(Dha‘if). HR. at Tirmidzi no. 484 dan Ibnu Hibban no. 911. Di dalam sanadnya ada rowi yang tidak dikenal dan ada juga yang buruk hafalannya. Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah adh Dha‘ifah 6/394 no. 2892: "Dha‘if Jiddan".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Sayyidul Istighfar</judul>
		<arab>عَنْ شَدَّادِ بْنِ أَوْسٍ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "سَيِّدُ الاسْتِغْفَارِ، أَنْ يَقُوْلَ الْعَبْدُ: اللّهُمَّ أَنْتَ رَبِّيْ، لاَ إِلَهَ إِلاَّ أَنْتَ، خَلَقْتَنِيْ، وَأَنَا عَبْدُكَ، وَأَنَا عَلَى عَهْدِكَ وَوَعْدِكَ مَا اسْتَطَعْتُ، أَعُوْذُ بِكَ مِنْ شَرِّ مَا صَنَعْتُ، أَبُوْءُ لَكَ بِنِعْمَتِكَ عَلَيَّ، وَأَبُوْءُ لَكَ بِذَنْبِيْ، فَاغْفِرْ لِيْ، فَإِنَّهُ لاَ يَغْفِرُ الذُّنُوْبَ إِلا اَنْتَ." أَخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ.</arab>
		<terjemah>Dari Syaddad bin Aus t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Permintaan ampun yang paling utama ialah jika seseorang hamba membaca: ‘Allahumma anta Rabbi la ilaha illa anta khalaqtani, wa ana ‘abduka, wa ana ‘ala ‘ahdika wa wa’dika mastatha’tu, a‘udzu bika min syarri ma shana’tu, abu'u laka bi ni’matika ‘alayya, wa abu'u laka bi dzanbi faghfir li, fa innahu la yaghfiru dzunuba illa anta.’ (Ya Allah, Engkaulah Tuhanku, tidak ada Tuhan selain Engkau yang telah menciptakan aku. Aku adalah hamba-Mu. Sedapat-dapatnya aku selalu setia pada ikatan dan janji-Mu. Aku berlindung kepada-Mu dari kejahatan apa saja yang telah aku perbuat. Aku kembali kepada-Mu dengan membawa nikmat-Mu yang Engkau anugerahkan kepadaku, dan aku pun kembali kepada-Mu dengan membawa dosaku, oleh karena itu, ampunilah aku, karena sesungguhnya tidak ada yang dapat mengampuni dosa-dosa selain Engkau).” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6306.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a di Waktu Pagi dan Petang</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ عُمَرَ C قَالَ: لَمْ يَكُنْ رَسُوْلُ اللَّهِ r يَدَعُ هَؤُلاَءِ الْكَلِمَاتِ حِيْنَ يُمْسِيْ، وَحِيْنَ يُصْبِحُ: "اَللَّهُمَّ إِنِّيْ أَسْأَلُكَ الْعَافِيَةَ فِي دِيْنِيْ، وَدُنْيَايَ، وَأَهْلِيْ، وَمَالِيْ، اللَّهُمَّ اسْتُرْ عَوْرَاتِيْ، وَآمِنْ رَوْعَاتِيْ، وَاحْفَظْنِيْ مِنْ بَيْنِ يَدَيَّ وَمِنْ خَلْفِيْ، وَعَنْ يَمِيْنِيْ وَعَنْ شِمَالِيْ، وَمِنْ فَوْقِيْ، وَأَعُوْذُ بِعَظَمَتِكَ أَنْ أُغْتَالَ مِنْ تَحْتِيْ." أَخْرَجَهُ النَّسَائِيُّ وَاِبْنُ مَاجَهُ وَصَحَّحَهُ الْحَاكِمُ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: “Rasulullah r tidak pernah meninggalkan kalimat-kalimat ini ketika petang dan pagi hari, yaitu: ‘Allahumma inni as-aluka al ‘afiyata fi dini wa dun-yaya, wa ahli wa mali. Allahumma ustur ‘aurati, wa a min rau’ati, wahfazhni min baina yadayya, wa min khalfi, wa ‘an yamini, wa ‘an syimali, wa min fauqi. Wa a‘udzu bi ‘azhamatika an ughtala min tahti.’ (Ya Allah, aku memohon keselamatan dari-Mu dalam urusan agama, dunia, keluarga, dan hartaku. Ya Allah, tutupilah aibku, amankanlah rasa takutku, jagalah diriku dari arah depan, arah belakang, arah kanan, arah kiri, dan arah atasku. Aku berlindung dengan keagungan-Mu jangan sampai aku terperdaya dari arah bawahku).” (HR. an Nasai dan Ibnu Majah. Hadits ini dishahihkan oleh al Hakim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. an Nasai di kitab 'Amalu al Yaum wa al Lailah 566, Ibnu Majah no. 3940 dan al Hakim (1/517-518). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Ibnu Majah 3/265: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a Meminta Perlindungan</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ عُمَرَ C قَالَ: كَانَ رَسُوْلُ r يَقُوْلُ: "اَللَّهُمَّ إِنِّيْ أَعُوْذُ بِكَ مِنْ زَوَالِ نِعْمَتِكَ، وَتَحَوُّلِ عَافِيَتِكَ، وَفَجْأَةِ نِقْمَتِكَ، وَجَمِيْعِ سَخَطِكَ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r biasa membaca doa: “Allahumma inni a‘udzu bika min zawali ni’matika, wa tahawwuli ‘afiyatika, wa faj'ati niqmatika, wa jami‘i sakhathika (Ya Allah, aku berlindung kepada-Mu dari hilangnya nikmat-Mu, dari berpindah nya keselamatan-Mu, dari datangannya azab-Mu yang tiba-tiba, dan dari segala murka-Mu).” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2739.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a agar Terbebas dari Lilitan Hutang</judul>
		<arab>عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو C قَالَ: كَانَ رَسُوْلُ اللَّهِ r يَقُوْلُ: "اَللّهُمَّ إِنِّيْ أَعُوْذُ بِكَ مِنْ غَلَبَةِ الدَّيْنِ، وَغَلَبَةِ الْعَدُوِّ، وَشَمَاتَةِ الأَعْدَاءِ." رَوَاهُ النَّسَائِيْ وَصَحَّحَهُ الْحَاكِمَ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Abdullah bin ‘Amr C ia berkata: Rasulullah r biasa membaca do‘a: “Allahumma inni a‘udzu bika min ghalabati al daini, wa ghalabati al ‘aduwwi, wa syamatati al a’dai. (Ya Allah, aku berlindung kepada-Mu dari lilitan hutang, dari kesewenang-wenangan musuh, dan dari kegembiraan mereka di atas penderitaan kami)." (HR. an Nasai. Hadits ini dishahihkan oleh al Hakim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. an Nasai no. 5490 dan al Hakim (1/104). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan an Nasai 3/466: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Berdo‘a dengan Asmaul Husna</judul>
		<arab>عَنْ بُرَيْدَةَ t قَالَ: "سَمِعَ النَّبِيُّ r رَجُلاً يَقُولُ: "اَللَّهُمَّ إِنِّيْ أَسْأَلُكَ بِأَنِّيْ أَشْهَدُ أَنَّكَ أَنْتَ اللَّهُ لاَ إِلَهَ إِلاَّ أَنْتَ، الأَحَدُ الصَّمَدُ، الَّذِيْ لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُوْلَدْ، وَلَمْ يَكُنْ لَهُ كُفُوًا أَحَدِ. فَقَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ : r لَقَدْ سَأَلَ اللَّهَ بِاسْمِهِ الَّذِي إِذَا سُئِلَ بِهِ أَعْطَى، وَإِذَا دُعِيَ بِهِ أَجَابَ." أَخْرَجَهُ الأَرْبَعَةُ وَصَحَّحَهُ اِبْنُ حِبَّانَ.</arab>
		<terjemah>Dari Buraidah t ia berkata: Nabi r pernah mendengar seseorang berdoa: “Allahumma inni as aluka bi anni asyhadu annaka anta Allahu la ilaha illa anta al ahad al shamad al ladzi lam yalid walam yulad walam yakun lahu kufuwan ahad. (Ya Allah, aku memohon kepada-Mu dengan bersaksi bahwa sesungguhnya Engkau adalah Allah yang tidak ada Tuhan sama sekali kecuali Engkau, yang Maha Esa, tempat bergantung segala sesuatu, yang tidak beranak dan yang tidak pula diperanakkan, serta yang tidak ada seorang pun yang setara dengan-Mu).” Lalu Rasulullah r bersabda: “Sungguh ia telah memohon kepada Allah dengan menggunakan nama-Nya yang jika Dia dimintai dengan nama terserbut, Dia pasti memberi, dan yang jika Dia diseru dengan nama tersebut, Dia pasti mengabulkan.” (Diriwayatkan oleh imam empat [Abu Daud, an Nasai, at Tirmidzi, dan Ibnu Majah]. Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Abu Daud no. 1493, an Nasai no. 1300, at Tirmidzi no. 3475, Ibnu Majah no. 3927 dan Ibnu Hibban no. 2383. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 1/410: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dzikir Pagi dan Petang</judul>
		<arab>عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ t قَالَ: كَانَ رَسُوْلُ اللَّهِ r إِذَا أَصْبَحَ يَقُوْلُ: "اَللَّهُمَّ بِكَ أَصْبَحْنَا، وَبِكَ أَمْسَيْنَا، وَبِكَ نَحْيَا، وَبِكَ نَمُوْتُ، وَإِلَيْكَ النُّشُوْرُ. وَإِذَا أَمْسَى قَالَ مِثْلَ ذَلِكَ، أَلاَ أَنَّهُ قَالَ: وَإِلَيْكَ الْمَصِيْرُ." أَخْرَجَهُ الأَرْبِعَةُ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: “Rasulullah r ketika berada di waktu pagi hari berdoa: ‘Allahumma bika ashbahna, wa bika amsaina, wa bika nahya, wa bika namutu, wa ilaikal nusyur.’ ('Ya Allah, karena Engkau lah kami berada di waktu pagi, karena Engkau lah kami berada di waktu petang, karena Engkau lah kami hidup, karena Engkau lah kami mati, dan kepada Engkau lah tempat berbangkit). Dan jika berada di waktu petang hari beliau juga berdoa seperti itu, hanya saja beliau membaca (sebagai ganti dari bacaan yang akhir), ‘wa ilaika al mashir’. (Dan kepada Engkau lah tempat kembali).” (Diriwayatkan oleh imam empat [Abu Daud, an Nasai, at Tirmidzi, dan Ibnu Majah]). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. Abu Daud no. 5068, an Nasai di kitab 'Amalu al Yaum wa al Lailah 564, at Tirmidzi no. 3391 dan Ibnu Majah no. 3937. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 3/247: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a yang Paling Banyak Dibaca Rasulullah r </judul>
		<arab>عَنْ أَنَسٍ t قَالَ: كَانَ أَكْثَرُ دُعَاءِ رَسُوْلِ اللَّهِ : r "رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً، وَفِيْ الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Anas t ia berkata: Doa yang sering dibaca oleh Rasulullah r ialah: “Rabbana atina fiddun-ya hasanatan wa fil akhirati hasanatan, waqina ‘adzabannar. (Ya Tuhan kami, berikanlah kepada kami kebaikan di dunia dan kebaikan di akhirat, dan peliharalah kami dari api neraka).” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6389 dan Muslim, no. 2690.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a Memohon Ampunan</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ مُوْسَى الأَشْعَرِيِّ t قَالَ: كَانَ النَّبِيُّ r يَدْعُوْ: "اَللَّهُمَّ اغْفِرْ لِيْ خَطِيْئَتِيْ، وَجَهْلِيْ، وَإِسْرَافِيْ فِيْ أَمْرِيْ، وَمَا أَنْتَ أَعْلَمُ بِهِ مِنِّيْ. اَللّهُمَّ اغْفِرْ لِيْ جِدِّيْ، وَهَزْلِيْ، وَخَطَئِيْ، وَعَمْدِيْ، وَكُلُّ ذَلِكَ عِنْدِيْ. اَللّهُمَّ اغْفِرْ لِيْ مَا قَدَّمْتُ وَمَا أَخَّرْتُ، وَمَا أَسْرَرْتُ، وَمَا أَعْلَنْتُ، وَمَا أَنْتَ أَعْلَمُ بِهِ مِنِّيْ، أَنْتَ الْمُقَدِّمُ، وَأَنْتَ الْمُؤَخِّرُ، وَأَنْتَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيْرٌ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Musa al Asy‘ari t ia berkata: Nabi r biasa membaca doa: “Allahummaghfir li khathi'ati, wa jahli, wa israfi fi amri wama anta a’lamu bihi minni. Allahumagh fir li jiddi wa hazli. Wa khatha'i wa ‘amdi wa kulla dzalika ‘indi. Allahumaghfir li ma qaddamtu wama akhkhartu, wama asrartu, wama a’lantu, wama anta a’lamu bihi minni. Anta al muqaddamu wa anta al muakhkhiru wa anta ‘ala kulli syai'in qadir. (Ya Allah, ampunilah dosaku, kebodohanku, berlebih-lebihanku dalam urusanku, dan apa-apa yang Engkau lebih mengetahuinya daripada diriku. Ya Allah, ampunilah aku karena kesungguhanku, senda gurauku., kesalahanku, dan kesengajaanku.Semuanya itu memang ada padaku. Ya Allah, ampunilah aku dari apa yang telah dan yang akan aku lakukan, apa yang aku sembunyikan, apa yang aku tampakkan, dan apa yang Engkau lebih mengetahuinya daripada diriku. Engkau lah Tuhan Yang Terdahulu dan Yang Terakhir. Dan Engkau lah Yang Mahakuasa atas segala sesuatu).” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 6398. dan Muslim, no. 2719. Disebutkan dalam (Z): (أَنْتَ اَلْمُقَدِّمُ وَالْمُؤَخِّرُ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a agar Diperbaiki Agamanya</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: كَانَ رَسُوْلُ اللَّهِ r يَقُوْلُ: "اَللَّهُمَّ أَصْلِحْ لِيْ دِيْنِيْ الَّذِيْ هُوَ عِصْمَةُ أَمْرِيْ، وَأَصْلِحْ لِيْ دُنْيَايَ الَّتِيْ فِيْهَا مَعَاشِيْ، وَأَصْلِحْ لِيْ آخِرَتِيْ الَّتِيْ إِلَيْهَا مَعَادِيْ، وَاجْعَلْ اَلْحَيَاةَ زِيَادَةً لِيْ فِيْ كُلِّ خَيْرٍ، وَاجْعَلْ اَلْمَوْتَ رَاحَةً لِيْ مِنْ كُلِّ شَرٍّ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t berkata: Rasulullah r biasa membaca doa: “Allahumma ashlih li dini alladzi huwa ‘ishmatu amri, wa ashlih li dun-yaya al lati fiha ma‘asyi, wa ashlih li akhirati al lati ilaiha ma‘adi, waj‘al al hayata ziyadatan li fi kulli khairin, waj‘al al mauta rahatan li min kullisyarrin. (Ya Allah, perbaikilah agamaku yang merupakan penjaga urusanku, perbaikilah duniaku yang merupakan penghidupanku, perbaikilah akhiratku yang merupakan tempat kembaliku, dan jadikanlah hidup sebagai kesempatan untuk menambah setiap kebaikanku, dan jadikanlah kematian sebagai istirahat bagiku dari segala kejahatan).” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2720</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a agar Diberi Ilmu yang Bermanfaat</judul>
		<arab>عَنْ أَنَسٍ t قَالَ: كَانَ رَسُوْلُ اللَّهِ r يَقُولُ: "اَللَّهُمَّ انْفَعْنِيْ بِمَا عَلَّمْتَنِيْ، وَعَلِّمْنِيْ مَا يَنْفَعُنِيْ، وَارْزُقْنِيْ عِلْمًا يَنْفَعُنِيْ." رَوَاهُ النَّسَائِيُّ وَالْحَاكِمُ.</arab>
		<terjemah>Dari Anas t ia berkata: Rasulullah r biasa membaca doa: “Allahummanfa’ni bima ‘allamtani, wa 'allimni ma yanfa‘uni, warzuqni ‘ilman yanfa‘uni. (Ya Allah, berilah aku manfaat pada apa yang telah Engkau ajarkan kepadaku, ajarkanlah kepadaku apa yang bermanfaat bagiku, dan anugerahkanlah kepadaku ilmu yang bermanfaat bagiku).” (HR. an Nasai dan al Hakim). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. al Hakim (1/510). Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah ash Shahihah 8/158 no. 3151: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a agar Diberi Tambahan Ilmu yang Bermanfaat</judul>
		<arab>وَلِلتِّرْمِذِيِّ: مِنْ حَدِيْثِ أَبِيْ هُرَيْرَةَ نَحْوُهُ، وَقَالَ فِي آخِرِهِ: "وَزِدْنِيْ عِلْمً، وَالْحَمْدُ لِلَّهِ عَلَى كُلِّ حَالٍ، وَأَعُوْذُ بِاللَّهِ مِنْ حَالِ أَهْلِ النَّارِ." وَإِسْنَادُهُ حَسَنٌ</arab>
		<terjemah>Diriwayatkan pula oleh at Tirmidzi dari hadits Abu Hurairah yang semisal dengan hadits di atas, tetapi beliau menambahkan di akhir do‘a dengan lafadz, “Dan tambahkanlah padaku ilmu, segala puji bagi Allah atas setiap keadaan, dan aku berlindung kepada-Nya dari keadaan penduduk neraka.” (Sanad hadits ini hasan). </terjemah>
		<note>(Dha‘if) HR. at Tirmidzi no. 3599. Di dalam sanadnya ada rawi yang bernama Muhammad bin Tsabit. Dia adalah rawi yang tidak dikenal, juga ada Musa bin ‘Ubaidah seorang rawi yang dha‘if. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 3/476: "Shahih" tanpa tambahan : 
 (وَالْحَمْدُ لِلَّهِ عَلَى كُلِّ حَالٍ، وَأَعُوْذُ بِاللَّهِ مِنْ حَالِ أَهْلِ النَّارِ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Do‘a Memohon Segala Kebaikan</judul>
		<arab>عَنْ عَائِشَةَ z أَنَّ النَّبِيَّ r عَلَّمَهَا هَذَا الدُّعَاءَ: "اَللَّهُمَّ إِنِّيْ أَسْأَلُكَ مِنَ الْخَيْرِ كُلِّهِ، عَاجِلِهِ وَآجِلِهِ، مَا عَلِمْتُ مِنْهُ وَمَا لَمْ أَعْلَمْ، وَأَعُوْذُ بِكَ مِنْ الشَّرِّ كُلِّهِ، عَاجِلِهِ وَآجِلِهِ، مَا عَلِمْتُ مِنْهُ وَمَا لَمْ أَعْلَمْ. اللَّهُمَّ إِنِّيْ أَسْأَلُكَ مِنْ خَيْرِ مَا سَأَلَكَ عَبْدُكَ وَنَبِيُّكَ، وَأَعُوْذُ بِكَ مِنْ شَرِّ مَا عَاذَ بِهُ عَبْدُكَ وَنَبِيُّكَ. اَللَّهُمَّ إِنِّيْ أَسْأَلُكَ الْجَنَّةَ، وَمَا قَرَّبَ إِلَيْهَا مِنْ قَوْلٍ أَوْ عَمَلٍ، وَأَعُوْذُ بِكَ مِنَ النَّارِ، وَمَا قَرَّبَ إِلَيْهَا مِنْ قَوْلٍ أَوْ عَمَلٍ، وَأَسْأَلُكَ أَنْ تَجْعَلَ كُلَّ قَضَاءٍ قَضَيْتَهُ لِيْ خَيْرًا." أَخْرَجَهُ اِبْنُ مَاجَهُ وَصَحَّحَهُ اِبْنُ حِبَّانَ وَالْحَاكِمُ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Aisyah z sesungguhnya Nabi r pernah mengajarkan do‘a berikut ini kepadanya: “Allahumma inni as-aluka min al khairi kullihi ‘ajilihi wa aajilihi, ma ‘alimtu minhu wa ma lam a’lam. wa a‘udzu bika min al syarri kullihi ‘ajilihi wa aajilihi, ma alimtu minhu wa ma lam a’lamu. Allahumma inni as-aluka min khairi ma sa'alaka ‘abduka wa nabiyyuka, wa a’udzu bika min syarri ma ‘adza bihi ‘abduka wa nabiyyuka. Allahumma inni as-aluka al jannata, wa ma qarraba ilaiha min qaulin au ‘amalin. Wa a‘udzu bika min al nari, wama qarraba ilaiha min qaulin au ‘amalin. Wa as-aluka an taj‘ala kuila qadhain qadhaitahu li khairan. (Ya Allah, aku memohon kepada-Mu akan segala kebaikan, baik yang sekarang maupun yang nanti, baik yang aku ketahui maupun yang tidak aku ketahui. Dan aku berlindung kepada-Mu dari segala kejahatan, baik yang sekarang maupun yang nanti, baik yang aku ketahui maupun yang tidak aku ketahui. Ya Allah, aku memohon kepada-Mu dari kebaikan apa saja yang dimintakan kepada-Mu oleh hamba dan Nabi-Mu dan aku berlindung kepada-Mu dari kejahatan apa saja yang dimintai perlindungan kepada-Mu oleh hamba dan Nabi-Mu. Ya Allah, aku memohon kepada-Mu surga dan apa yang dapat mendekatkan kepadanya baik berupa ucapan maupun amalan. Dan aku berlindung kepada-Mu dari neraka dan apa yang dapat mendekatkan kepadanya baik berupa ucapan maupun amalan. Dan aku memohon kepada-Mu agar Engkau menjadikan setiap keputusan yang Engkau putuskan kepadaku itu baik untukku.” (HR. Ibnu Majah dan dishahihkan oleh Ibnu Hibban dan al Hakim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Ibnu Majah no. 3914, Ibnu Hibban no. 869 dan al Hakim (1/521-522). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Ibnu Majah 3/258: "Shahih". Disebutkan dalam (K): (مَا عَاذَ مِنْهُ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Dua Kalimat yang Paling Dicintai Allah I </judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ r : "كَلِمَتَانِ حَبِيْبَتَانِ إِلَى الرَّحْمَنِ، خَفِيْفَتَانِ عَلَى اللِّسَانِ، ثَقِيْلَتَانِ فِيْ الْمِيْزَانِ: سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اللَّهِ الْعَظِيمِ." أَخْرَجَ الشَّيْخَانَ . </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Ada dua kalimat yang disukai oleh Allah Yang Maha pemurah, ringan bagi lisan, dan berat dalam timbangan amal kelak, yaitu: ‘Subhanallah wa bi hamdihi, Subhanallahi al ‘azhim.’ (Mahasuci Allah dengan segala puji-Nya, dan Mahasuci Allah Yang Maha Agung).” (HR. al Bukhari dan Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6406 dan Muslim no. 2694.</note>
	</hadits>
</data>