<data>
	<hadits>
		<judul>Menjauhi Hal-Hal Syubhat</judul>
		<arab>عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيْرٍ C قَالَ: سَمِعْتُ رَسُوْلَ اللَّهِ r يَقُوْلُ -وَأَهْوَى النُّعْمَانُ بِإِصْـبَعَيْهِ إِلَى أُذُنَيْهِ-: "إِنَّ الْحَلالَ بَـيِّنٌ، وَإِنَّ الْحَرَامَ بَيِّنٌ، وَبَيْنَهُمَا مُشْتَبِهَاتٌ، لاَ يَعْلَمُهُنَّ كَثِيْرٌ مِنَ النَّاسِ، فَمَنِ اتَّقَى الشُّـبُهَاتِ فَقَدِ اسْتَبْرَأَ لِدِيْنِهِ وَعِرْضِهِ، وَمَنْ وَقَعَ فِيْ الشُّبُهَاتِ وَقَعَ فِيْ الْحَرَامِ: كَالرَّاعِيْ يَرْعَى حَوْلَ الْحِمَى يُوْشِكُ أَنْ يَقَعَ فِيْهِ، أَلاَ وَإِنَّ لِكُلِّ مَلِكٍ حِمًى، أَلاَ وَإِنَّ حِمَى اللَّهِ: مَحَارِمُهُ، أَلاَ وَإِنَّ فِيْ الْجَسَدِ مُضْغَةً، إِذَا صَلَحَتْ صَلَحَ الْجَسَدُ كُلُّهُ وَإِذَا فَسَدَتْ فَسَدَ الْجَسَدُ كُلُّهُ، أَلاَ وَهِيَ: اَلْقَلْبُ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari an Nu’man bin Basyir C , −sambil memberikan isyarat ke telinganya− ia berkata: Aku pernah mendengar Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya perkara yang halal itu sudah jelas, dan perkara yang haram juga sudah jelas. Dan di antara keduanya ada perkara-perkara yang masih samar (syubhat) yang tidak diketahui oleh kebanyakan manusia. Barangsiapa menjauhinya, berarti ia telah membersihkan agamanya dan kehormatannya, dan barangsiapa menjatuhkan diri dalam perkara-perkara yang syubhat, berarti ia telah menjatuhkan diri dalam keharaman, seperti seorang penggembala yang menggembala di daerah terlarang, sehingga hampir-hampir ia terperosok di dalamnya. Ingatlah, sesungguhnya setiap penguasa itu memiliki batas wilayah terlarang. Ingatlah, sesungguhnya batas wilayah terlarang Allah ialah larangan-larangan-Nya. Dan ingatlah, sesungguhnya di dalam jasad itu terdapat segumpal daging. Jika ia baik, seluruh jasad akan baik. Dan jika ia rusak, seluruh jasad pun akan rusak. Ketahuilah, itulah hati.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 52 dan Muslim no. 1599. Disebutkan dalam (Z) tanpa : (فَقَدِ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan menjadi Hamba Dunia</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "تَعِـسَ عَـبْدُ الدِّيْنَارِ وَالدِّرْهَـمِ وَالْقَطِـيْفَةِ، إِنْ أُعْطِيَ رَضِيَ، وَإِنْ لَمْ يُعْطَ لَمْ يَرْضَ." أَخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Celaka budak dinar dan budak dirham, dan budak kain qotifah. Jika diberi ia rela dan jika tidak diberi ia tidak rela.” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6435. Dalam kitab asli Shahih al Bukhari terdapat tambahan (وَالْخَمِيصَةِ). Wallahu a'lam.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Perintah untuk Wara’ kepada Dunia</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ عُمَرَ C قَالَ: أَخَذَ رَسُوْلُ اللَّهِ r بِمَنْكِـبَيَّ، فَقَالَ: "كُنْ فِيْ الدُّنْـيَا كَأَنَّكَ غَرِيْبٌ، أَوْ عَابِرُ سَبِيْلٍ."
وَكَانَ اِبْنُ عُمَرَ C يَقُوْلُ: إِذَا أَمْسَيْتَ فَلاَ تَنْتَظِرِ الصَّبَاحَ، وَإِذَا أَصْبَحْتَ فَلاَ تَنْتَظِرِ الْمَسَاءَ، وَخُذْ مِنْ صِحَّتِكَ لِسَقَمِكَ، وَمِنْ حَيَاتِكَ لِمَوْتِكَ. أَخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ .</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r memegang kedua pundakku dan bersabda: “Hiduplah di dunia ini seakan-akan kamu orang asing atau orang yang sedang melintasi jalan.” 
Ibnu ‘Umar C berkata, “Jika engkau memasuki waktu sore, maka jangan menunggu waktu pagi. Dan jika engkau memasuki waktu pagi, maka jangan menunggu waktu sore. Ambillah kesempatan dari masa sehatmu untuk menghadapi masa sakitmu, dan dari hidupmu untuk menghadapi kematianmu.” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6416.</note>
	</hadits>
		<hadits>
		<judul>Larangan Menyerupai Kaum Kafir</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ عُمَرَ C قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ تَشَبَّهَ بِقَوْمٍ فَهُوَ مِنْهُمْ." أَخْرَجَهُ أَبُوْ دَاوُدَ ، وَصَحَّحَهُ اِبْنُ حِبَّان. </arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa menyerupai suatu kaum, maka ia termasuk golongan mereka.” (HR. Abu Daud. Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Abu Daud no. 4031. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 2/504: "Hasan Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Perintah Meminta Pertolongan Hanya kepada Allah I </judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ C قَالَ: كُنْتُ خَلْفَ النَّبِيِّ r يَوْمًا، فَقَالَ: "يَا غُلاَمُ، اِحْفَظِ اللَّهَ يَحْفَظْكَ، اِحْفَظِ اللَّهَ تَجِدْهُ تُجَاهَكَ، وَإِذَا سَأَلْتَ فَاسْأَلِ اللَّهَ، وَإِذَا اسْتَعَنْتَ فَاسْتَعِنْ بِاللَّهِ." رَوَاهُ التِرْمِذِيُّ، وَقَالَ: حَسَنٌ صَحِيْحٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Abbas C mengatakan: Pada suatu hari aku pernah di bonceng Nabi r dan beliau bersabda: “Wahai anak muda, jagalah Allah, niscaya Dia akan menjagamu. Jagalah Allah, niscaya kamu akan mendapati-Nya selalu hadir di hadapanmu. Jika kamu memohon sesuatu, mohonlah kepada Allah. Dan jika kamu meminta pertolongan, mintalah pertolongan kepada Allah.” (HR. at Tirmidzi, dan ia berkata: “Hadits ini adalah hasan shahih”). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR at Tirmidzi no. 2516. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/610 : "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Perintah Zuhud terhadap Dunia</judul>
		<arab>وَعَنْ سَهْلِ بْنِ سَعْدٍ t قَالَ: جَاءَ رَجُلٌ إلَى النَّبِيِّ r فَقَالَ: يَا رَسُوْلَ اللَّهِ، دُلَّنِيْ عَلَى عَمَلٍ إِذَا عَمِلْـتُـهُ أَحَبَّنِيَ اللَّهُ، وَأَحَبَّنِيَ النَّاسُ. فَقَالَ: "اِزْهَدْ فِيْ الدُّنْـيَا يُحِبَّكَ اللَّهُ، وَازْهَدْ فِيْمَا عِنْدَ النَّاسِ يُحِبَّكَ النَّاسُ." رَوَاهُ اِبْنُ مَاجَهُ وَسَنَدُهُ حَسَنٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Sahl bin Sa’ad t ia berkata: Seorang sahabat menemui Nabi r dan berkata: “Wahai Rasulullah, tunjukkan kepadaku suatu perbuatan yang jika aku lakukan, aku akan dicintai oleh Allah dan manusia.” Beliau bersabda: “Zuhudlah dari dunia, niscaya Allah akan mencintaimu dan zuhudlah dari apa yang ada pada manusia, niscaya mereka akan mencintaimu.” (HR. Ibnu Majah dan lainnya dengan sanad yang hasan). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. Ibnu Majah no. 4177. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Ibnu Majah 3/344 : "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Orang-Orang yang Dicintai Allah I </judul>
		<arab>عَنْ سَعْدِ بْنِ أَبِيْ وَقَّاصٍ t قاَلَ: سَمِعْتُ رَسُوْلَ اللَّهِ r يَقُوْلُ: "إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْعَبْدَ التَّقِيَّ الْغَنِيَّ الخَفِيَّ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Sa’ad bin Abi Waqqash t ia berkata: Aku pernah mendengar Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya Allah mencintai seorang hamba yang bertaqwa, yang merasa cukup, dan yang rajin beribadah secara diam-diam.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2965.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Perintah Meninggalkan Hal-Hal yang Tidak Berguna</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مِنْ حُسْنِ إِسْلاَمِ الْمَرْءِ، تَرْكُهُ مَا لاَ يَعْنِيْهِ." رَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ، وَقَالَ: حَسَنٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Di antara kebaikan Islam seseorang ialah ia meninggalkan hal-hal yang tidak berguna baginya.” (HR. at Tirmidzi, dan ia berkata: “Hadits ini adalah hasan”). </terjemah>
		<note>(Shahih Li Ghairihi) HR. at Tirmidzi no. 2318. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/531 : "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Berlebih-lebihan ketika Makan</judul>
		<arab>وَعَنِ الْمِقْدَامِ بْنِ مَعْدِي كَرِبَ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَا مَلأَ ابْنُ آدَمَ وِعَاءً شَرًّا مِنْ بَطْنِ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ وَحَسَّنَهُ.</arab>
		<terjemah>Dari al Miqdam bin Ma’dikarib t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Tidaklah anak cucu Adam memenuhi suatu tempat yang lebih buruk daripada perutnya.” (HR. at Tirmidzi dan ia menghasankannya). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. at Tirmidzi no. 2380. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/555: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Taubat </judul>
		<arab>وَعَنْ أَنَسٍ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "كُلُّ بَنِيْ آدَمَ خَطَّاءٌ، وَخَيْرُ الْخَطَّائِيْنَ التَّوَّابُوْنَ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ، وَابْنُ مَاجَهْ، وَسَنَدُهُ قَوِّيٌ. </arab>
		<terjemah>Dari Anas t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Setiap anak cucu Adam pasti pernah berbuat salah, dan sebaik-baik orang yang bersalah ialah orang yang banyak bertaubat.” (HR. at Tirmidzi dan Ibnu Majah dan sanadnya kuat). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR at Tirmidzi no. 2499 dan Ibnu Majah no. 4327. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/604: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Diam Itu Bijaksana </judul>
		<arab>عَنْ أَنَسٍ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اَلصَّمْتُ حِكَمٌ، وَقَلِيْلٌ فَاعِلُهُ." أَخْرَجَهُ الْبَيْهَقِيُّ فِيْ "اَلشُّعَبِِ" بِسَنَدٍ ضَعِيْفٍ وَصَحَّحَ أَنَّهُ مَوْقُوْفٌ مِنْ قَوْلِ لُُقْْمَانََ اََلْْحَكِِيْمِ .</arab>
		<terjemah>Dari Anas t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Diam itu bijaksana, namun jarang sekali orang yang dapat melakukannya.” (HR. al Baihaqi dalam “Syu‘ab” dengan sanad yang dha‘if, dan beliau menshahihkan bahwasanya ini merupakan ucapan Luqman al Hakim). </terjemah>
		<note>(Dha‘if) HR. al Baihaqi dalam Syu'ab no. 5027. Di dalam sanandnya ada ‘Utsman bin Si‘id al Katib. Dia adalah seorang rawi yang dha‘if. Syaikh al Albani berkata dalam as Silsilah adh Dha‘ifah 5/444 no. 2424: "Dha‘if"</note>
	</hadits>
</data>