<data>
	<hadits>
		<judul>Hak-Hak Sesama Muslim</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "حَقُّ الْمُسْلِمِ عَلَى الْمُسْلِمِ سِتٌّ: إِذَا لَقِيْتَهُ فَسَلِّمْ عَلَيْهِ، وَإِذَا دَعَاكَ فَأَجِبْهُ، وَإِذَا اسْتَنْصَحَكَ فَانْصَحْهُ، وَإِذَا عَطَسَ فَحَمِدَ اللَّهَ فَسَمِّتْهُ، وَإِذاَ مَرِضَ فَعُدْهُ، وَإِذاَ مَاتَ فَاتْـبَعْهُ." رَوَاهُ مُسلِمٌ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Hak seorang muslim terhadap sesama muslim itu ada enam: jika kamu bertemu dengannya maka ucapkanlah salam, jika ia mengundangmu maka penuhilah undangannya, jika ia meminta nasihat kepadamu maka berilah ia nasihat, jika ia bersin dan mengucapkan ‘Alhamdulillah’ maka do‘akanlah ia dengan ‘Yarhamukallah’, jika ia sakit maka jenguklah dan jika ia meninggal dunia maka iringilah jenazahnya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2162. Disebutkan dalam (I): (فَشََمِّتْهُ) dan (فَاتَّـبِعْهُ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Anjuran Melihat kepada yang lebih Rendah dalam Masalah Nikmat</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "اُنْظُرُوْا إِلَى مَنْ هُوَ أَسْفَلَ مِنْكُمْ، وَلاَ تَنْظُرُوا إِلَى مَنْ هُوَ فَوْقَكُمْ، فَهُوَ أَجْدَرُ أَنْ لاَ تَزْدَرُوْا نِــعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Lihatlah orang-orang yang berada di bawah kalian, dan janganlah melihat orang yang berada di atas kalian karena hal itu lebih pantas agar kalian tidak menganggap rendah nikmat Allah yang telah dianugerahkan kepada kalian.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6490 dan Muslim no. 2963. Lafadz ini milik Muslim.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Perbedaan Kebaikan dan Dosa</judul>
		<arab>وَعَنِ النَّوَّاسِ بْنِ سَمْعَانَ t قَالَ: سَأَلْتُ رَسُوْلَ اللَّهِ r عَنِ الْبِرِّ وَالإِثْـمِ، فَقَالَ: "اَلْبِرُّ حُسْنُ الْخُلُقِ، وَالإِثْـمُ مَاحَاكَ فِيْ صَدْرِكَ، وَكَرِهْتَ أَنْ يَطَّلِعَ عَلَيْهِ النَّاسُ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari an Nawwas bin Sam‘an t ia berkata: “Aku bertanya kepada Rasulullah r tentang kebaikan dan dosa,” Beliau bersabda: “Kebaikan adalah akhlaq yang baik dan dosa adalah sesuatu yang mengganjal di hatimu dan kamu tidak suka jika orang lain mengetahuinya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2553.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Berbisik-bisik Tanpa Melibatkan yang Lain</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ مَسْعُوْدٍ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِذَا كُنْتُمْ ثَلاثَةً فَلاَ يَتَــنَاجَى اثْنَانِ دُوْنَ الآخَرِ، حَتَّى تَخْـتَـلِطُوْا بِالنَّاسِ، مِنْ أَجْلِ أَنَّ ذَلِكَ يُحْزِنُهُ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ وَاللَّفْظُ لِمُسْلِمٍ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu Mas‘ud t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jika kamu sedang bertiga maka janganlah dua orang berbisik-bisik tanpa melibatkan yang satunya, hingga berbaur dengan banyak orang karena yang demikian itu akan membuatnya sedih.” (Muttafaqun ‘alaih dan lafadznya milik Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6290 dan Muslim no. 2184. Dalam kitab asli Shahih Muslim tanpa kata (ذَلِكَ). Wallahu a'lam.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Mengusir Orang Lain dari Tempat Duduknya</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ عُمَرَ C قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ يُقِيْمُ الرَّجُلُ الرَّجُلَ مِنْ مَجْلِسِهِ ثُمَّ يَجْلِسُ فِيْهِ، وَلَكِنْ تَفَسَّحُوْا وَتَوَسَّعُوْا." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Janganlah seseorang mengusir orang lain dari tempat duduknya kemudian ia mengambil alih tempat duduk tersebut, akan tetapi berilah ia kelonggaran dan keluasan.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6270 dan Muslim no. 2177. Lafadz ini milik Muslim.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Anjuran Menjilati Jari Tangan setelah Makan</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ C قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِذَا أَكَلَ أَحَدُكُمْ طَعَامًا فَلاَ يَمْسَحْ يَدَهُ حَتَّى يَلْعَقَهَا أَوْ يُلْعِقَهَا." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ .</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Abbas C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jika salah seorang di antara kalian makan maka janganlah ia mencuci tangannya sebelum menjilatinya atau menjilatkan kepada yang lainnya.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5456 dan Muslim no. 2031. Dalam riwayat al Bukhari tanpa kata: (طَعَامًا).</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Anjuran Mengucapkan Salam</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لِيُسَلِّمِ الصَّغِيْرُ عَلَى الْكَبِيْرِ، وَالْمَارُّ عَلَى الْقَاعِدِ، وَالْقَلِيْلُ عَلَى الْكَثِيْرِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ، وَفِيْ رِوَايَةِ لِمُسْلِمٍ "وَالرَّاكِبُ عَلَى الْمَاشِيْ."</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Hendaklah yang muda memberi salam (terlebih dahulu) kepada yang tua, yang berjalan kepada yang duduk, yang sedikit kepada yang banyak.” (Muttafaqun ‘alaih) dalam riwayat Muslim disebutkan: “Dan yang naik kendaraan kepada yang berjalan kaki.” </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6231, 6232, 6233, 6234 dan Muslim no. 2160</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Ucapan Salam dalam Rombongan</judul>
		<arab>وَعَنْ عَلِيٍّ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "يُجْزِئُ عَنِ الْجَمَاعَةِ إِذَا مَرُّوْا أَنْ يُسَلِّمَ أَحَدُهُمْ، وَيُجْزِئُ عَنِ الْجَمَاعَةِ أَنْ يَرُدَّ أَحَدُهُمْ." رَوَاهُ أَحْمَدُ وَالْبَيْهَقِيُّ . </arab>
		<terjemah>Dari ‘Ali t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jika rombongan lewat maka cukup satu orang saja di antara mereka yang mengucapkan salam mewakili semuanya dan juga cukup satu orang saja yang menjawab salam mewakili semuanya.” (HR. Ahmad dan Baihaqi). </terjemah>
		<note>(Hasan dengan syawahidnya [penguat]) HR. Abu Daud no. 5210 dan al Baihaqi 9/49. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 3/279: "Shahih". Adapun dalam Musnad Ahmad tidak ditemukan hadits tersebut. Wallahu a'lam.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Mendahului Salam kepada Orang Kafir</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ تَبْدَؤُوْا الْيَهُوْدَ وَلاَ النَّصَارَى بِالسَّلاَمِ، وَإِذَا لَقِيتُمُوْهُمْ فِي طَرِيْقٍ فَاضْطَرُّوْهُمْ إِلَى أَضْيَقِهِ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ . </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Janganlah kalian mendahului mengucapkan salam kepada orang-orang Yahudi dan Nasrani, dan jika kalian bertemu dengan mereka disebuah jalan, desaklah mereka ke tempat yang paling sempit.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2167. Disebutkan dalam (K): (وَلا َالنَّصَارَى)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Anjuran Mendo‘akan kepada Orang yang Bersin</judul>
		<arab>وَعَنْهُ، عَنِ النَّبِيِّ r قَالَ: "إِذَا عَطَسَ أَحَدُكُمْ فَلْيَقُلْ: الْحَمْدُ لِلَّهِ، وَلْيَقُلْ لَهُ أَخُوْهُ: يَرْحَمُكَ اللَّهُ، فَإِذَا قَالَ لَهُ: يَرْحَمُكَ اللَّهُ، فَلْيَقُلْ: يَهْدِيْكُمُ اللَّهُ وَيُصْلِحُ بَالَكُمْ." أَخْرَجَهُ الْبُخَارِيٌّ .</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t dari Nabi r beliau bersabda: “Apabila salah seorang di antara kalian bersin hendaklah dia mengucapkan ‘Alhamdulillah’, dan hendaknya saudaranya mendoakan dengan mengucapkan ‘Yarhamukallah’. Jika saudaranya mendo‘akan kepadanya ‘Yarhamukallah’ hendaklah dia membalas dengan mengucapkan ‘Yahdikumullah wa yushlihu baalakum’.” (HR. al Bukhari).</terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6224.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Minum sambil Berdiri </judul>
		<arab>وَعَنْهُ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ يَشْرَبَنَّ أَحَدٌ مِنْكُمْ قَائِمًا." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sungguh janganlah salah seorang dari kalian minum sambil berdiri.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(shahih) HR. Muslim no. 2026.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Adab Memakai Sandal</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : " إِذَا انْتَـعَلَ أَحَدُكُمْ فَلْيَبْدَأُ بِالْيَمِيْنِ وَإِذاَ نَزَعَ فَلْيَبْدَأُ بِالشِّمَالِ، وَلْتَكُنِ الْيُمْنَى أوَّلَهُماَ تُنْعَلُ وَأَخِرَهُمَا تُنْزَعُ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِِ .</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jika salah seorang di antara kalian memakai sandal hendaklah memulai dari yang kanan, dan apabila hendak melepaskannya maka hendaklah melepas yang kiri dulu, dan jadikanlah kaki kanan yang pertama ketika memakai sandal dan yang terakhir ketika melepas sandal.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5856 dan Muslim no. 2097. Lafadz ini milik al Bukhari.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Berjalan dengan Satu Sandal</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : " لاَ يَمْشِ أَحَدُكُمْ فِيْ نَعْلٍ وَاحِدَةٍ، وَلْيُنْعِلْهُمَا جَمِيْعًا أَوْ لِيَخْلَعْهُمَا جَمِيْعًا." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِِ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Janganlah seseorang di antara kalian berjalan hanya dengan memakai satu sandal saja, hendaklah dia memakai sepasang atau melepas keduanya.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5855 dan Muslim no. 2097.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Mengenakan Pakaian Isbal</judul>
		<arab>عَنِ ابْنِ عُمَرَ C قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ يَنْظُرُ اللَّهُ إِلَى مَنْ جَرَّ ثَوْبَهُ خُيَلاَءَ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Allah I tidak akan melihat kepada orang yang memanjangkan kainnya (di bawah mata kaki) karena sombong.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5783 dan Muslim no. 2085.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Adab Makan dan Minum</judul>
		<arab>وَعَنْهُ، أَنَّ رَسُوْلَ اللَّهِ r قَالَ: "إِذَا أَكَلَ أَحَدُكُمْ فَلْيَأْكُلْ بِيَمِيْنِهِ، وَإِذَا شَرِبَ فَلْيَشْرَبْ بِيَمِيْنِهِ، فَإِنَّ الشَّيْطَانَ يَأْكُلُ بِشِمَالِهِ، وَيَشْرَبُ بِشِمَالِهِ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ. </arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Apabila salah seorang di antara kalian makan, hendaklah makan dengan tangan kanannya. Dan apabila minum hendaklah dengan tangan kanannya juga, karena sesungguhnya setan itu makan dan minum dengan tangan kirinya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2020.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Berlebih-lebihan </judul>
		<arab>وَعَنْ عَمْرِو بْنِ شُعَيْبٍ عَنْ أَبِيْهِ عَنْ جَدِّهِ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "كُلْ، وَاشْرَبْ، وَالْبَسْ، وَتَصَدَّقْ فِيْ غَيْرِ سَرَفٍ وَلاَ مَخِيْلَةٍ." أَخْرَجَهُ أََبُوْ دَاوُدَ وَأََحْمَدُ وَعَلَّقَهُ اَلْبُخَارِيٌّ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Amr bin Syu‘aib dari ayahnya dari kakeknya  ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Makanlah, minumlah, berpakaianlah, dan bersedekahlah tanpa berlebih-lebihan dan sombong.” (HR. Abu Daud, Ahmad, dan al Bukhari meriwayatkannya secara mu‘allaq). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. Abu Daud Ath Thoyalisi no. 2261 dan Ahmad no. 6695, 6708. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih al Jami' ash Shaghir wa Ziyadah no. 4505: "Hasan".</note>
	</hadits>
</data>