<data>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Menjaga Tali Silaturahim</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ أَحَبَّ أَنْ يُـبْسَطَ لَهُ فِيْ رِزْقِهِ، وَأَنْ يُنْسَأَ لَهُ فِيْ أَثَرِهِ، فَلْـيَصِلْ رَحِمَهُ. أََخْرَجَهُ اَلْبُخَارِيٌّ. </arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa yang suka dilapangkan rezekinya dan dipanjangkan umurnya, hendaklah (rajin) bersilaturahim.” (HR. al Bukhari). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5985. Disebutkan dalam (Z dan I): (أَنْ يُبْسَطَ عَلَيْهِ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Memutus Tali Silaturahim</judul>
		<arab>وَعَنْ جُبَيْرِ بْنِ مُطْعِمٍ t قالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّه r : "لاَ يَدْخُلُ الْجَنَّةَ قَاطِعٌ" يَعْنِي: قَاطِعَ رَحِمٍ. مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Jubair bin Muth‘im t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Tidak akan masuk surga orang yang memutus silaturahim.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5984 dan Muslim no. 2556. Lafadz (يَعْنِيْ: قَاطِعَ رَحِمٍ) merupakan tambahan dari Sufyan bin 'Uyainah (salah seorang rawi).</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Perbuatan yang Diharamkan</judul>
		<arab>وَعَنِ الْمُغِيْرَةِ بْنِ شُعْبَةَ t عَنْ رَسُوْلِ اللَّهِ r قَالَ: "إِنَّ اللَّهَ حَرَّمَ عَلَيْكُمْ عُقُوْقَ الأُمَّهَاتِ، وَوَأْدَ اَلْبَنَاتِ، وَمَنْعًا وَهَاتِ، وَكَرِهَ لَكُمْ قِيْلَ وَقَالَ، وَكَثْرَةَ السُّؤَالِ، وَإِضَاعَةَ الْمَالِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari al Mughirah bin Syu’bah t dari Rasulullah r bersabda: “Sesungguhnya Allah I mengharamkan atas kalian durhaka kepada orang tua, membunuh anak-anak perempuan, tidak melaksanakan kewajiban dan banyak menuntut sesuatu yang tidak pantas dituntutnya, banyak menukil perkataan manusia, banyak bertanya dan menyia-nyiakan harta.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5975 dan Muslim no. 593.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Keridhaan Orang Tua</judul>
		<arab>وَعَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ C عَنِ النَّبِيِّ r قَالَ: "رِضَا اللَّهِ فِـيْ رِضَا الْوَالِدَيْـنِ، وَسَـخَطُ اللَّهِ فِـيْ سَخَطِ الْوَالِدَيْنِ." أَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ، وَصَحَّحَهُ ابْنُ حِبَّانَ وَالْحَاكِمُ. </arab>
		<terjemah>Dari ‘Abdullah bin ‘Amr bin al ‘Ash C dari Nabi r beliau bersabda: “Keridhaan Allah itu berada pada keridhaan orang tua, dan kemurkaan Allah itu berada pada kemurkaan orang tua.” (HR. at Tirmidzi. Hadits ini dishahihkan oleh Ibnu Hibban dan al Hakim). </terjemah>
		<note>(Hasan) HR. at Tirmidzi no. 1900, Ibnu Hibban no. 2026 dan al Hakim (3/151-152). Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan at Tirmidzi 2/340: "Shahih".</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Anjuran agar Menghormati Tetangga</judul>
		<arab>وَعَنْ أَنَسٍt عَنْ النَّبِيِّ r قَالَ: "وَالَّذِيْ نَفْسِيْ بِيَدِهِ لاَ يُؤْمِنُ عَبْدٌ حَتَّى يُحِبَّ لِجَارِهِ أَوْ لأَخِيْهِ مَا يُحِبُّ لِنَفْسِهِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Anas t dari Nabi r , beliau bersabda: “Demi Allah yang jiwaku berada digenggaman-Nya, tidaklah (sempurna) keimanan seorang hamba sampai dia mencintai tetangganya atau saudaranya sebagaimana dia mencintai dirinya.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari, no. 13 dan Muslim, no. 45. Lafadz ini milik Muslim.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Syirik dan Dosa-Dosa Besar</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ مَسْعُوْدٍ t قَالَ: سَأَلْتُ رَسُوْلَ اللَّهِ r : أَيُّ الذَّنْبِ أَعْظَمُ؟ قَالَ: "أَنْ تَجْعَلَ لِلّهِ نِدًّا وَهُوَ خَلَقَكَ" قُلْتُ: ثُمَّ أَيُّ؟ قَالَ: "أَنْ تَقْتُلَ وَلَدَكَ خَشْيَةَ أَنْ يَأْكُلَ مَعَكَ" قُلْتُ: ثُمَّ أَيُّ؟ قَالَ: "أَنْ تُزَانِيَ حَلِيْلَةَ جَارِكَ"." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ. </arab>
		<terjemah>Dari Ibnu Mas‘ud t ia berkata: Saya pernah bertanya kepada Rasulullah r : “Dosa apa yang paling besar?” Rasulullah r bersabda: “Jika kamu menjadikan sekutu bagi Allah I padahal Dia yang menciptakanmu.” “Kemudian apa?” Rasulullah r bersabda: “Jika engkau membunuh anakmu karena takut ia makan bersamamu.” “Kemudian apa?” Rasulullah r bersabda: “Jika kamu berzina dengan isteri tetanggamu.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 4477 dan Muslim no. 86. Disebutkan dalam (Z dan I): (….ثُمَّ أَنْ تَقْتُلَ....ثُمَّ أَنْ تُزَانِيَ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Mencaci Maki Orang Tua</judul>
		<arab>وَعَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ C أَنَّ رَسُوْلَ اللَّهِ r قَالَ: "مِنْ اَلْكَبَائِرِ: شَتْمُ الرَّجُلِ وَالِدَيْهِ" قِيْلَ: وَهَلْ يَسُبُّ الرَّجُلُ وَالِدَيْهِ؟ قَالَ: "نَعَمْ، يَسُبُّ أَبَا الرَّجُلِ، فَيَسُبُّ أَبَاهُ، وَيَسُبُّ أُمَّهُ، فَيَسُبُّ أُمَّهُ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari ‘Abdullah bin ‘Amr bin al ‘Ash C bahwasanya Rasulullah r bersabda: “Termasuk dosa besar ialah seseorang mencaci orang tuanya.” Salah seorang sahabat bertanya: “Apakah ada seorang mencaci orang tuanya sendiri?” Rasulullah r bersabda: “Ya ada, ketika seseorang mencaci ayah orang lain, kemudian orang tersebut mencaci ayahnya, dan ia mencaci ibu orang tersebut, lalu orang tersebut mencaci ibunya.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 5973 dan Muslim no. 90. Lafadz ini milik Muslim. Disebutkan dalam (K): (فَيَسُبُّ اَلرَّجُلُ أَبَاهُ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Mendiamkan Saudaranya lebih dari Tiga Hari</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِي أَيُّوْبَ t أَنَّ رَسُوْلَ اللَّهِ r قَالَ: "لاَ يَحِلُّ لِمُسْلِمٍ أَنْ يَهْجُرَ أَخَاهُ فَوْقَ ثَلاَثِ لَيَالٍ: يَلْتَقِيَانِ، فَيُعْرِضُ هَذَا، وَيُعْرِضُ هَذَا، وَخَيْرُهُمَا الَّذِيْ يَبْدَأُ بِالسَّلاَمِ." مُتَّفَقٌ عَلَيْهِ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Ayyub t bahwasanya Rasulullah r bersabda: “Tidak halal bagi seorang muslim mendiamkan saudaranya lebih dari tiga malam. Mereka bertemu, lalu seorang berpaling dan lainnya juga berpaling, yang paling baik di antara keduanya ialah yang terlebih dahulu memulai mengucapkan salam.” (Muttafaqun ‘alaih). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6077 dan Muslim no. 2560.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Setiap Kebaikan adalah Sedekah </judul>
		<arab>وَعَنْ جَابِرٍ t قَالَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "كُلُّ مَعْرُوْفٍ صَدَقَةٌ." أَخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ. </arab>
		<terjemah>Dari Jabir t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Setiap kebaikan adalah sedekah.” (HR. al Bukhari).</terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Bukhari no. 6021.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Larangan Memandang Rendah Suatu Kebaikan</judul>
		<arab>عَنْ أَبِيْ ذَرٍّ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "لاَ تَحْقِرَنَّ مِنَ الْمَعْرُوْفِ شَيْئاً، وَلَوْ أَنْ تَلْقَى أَخَاكَ بِوَجْهٍ طَلْقٍ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Dzarr t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Sungguh janganlah kamu memandang rendah sedikitpun suatu kebajikan, walaupun sekedar kamu bertemu saudaramu dengan wajah berseri-seri.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR Muslim no. 2626.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Anjuran Memperhatikan Tetangga</judul>
		<arab>وَعَنْهُ قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "إِذَا طَبَخْتَ مَرَقَةً فَأَكْثِرْ مَاءَهَا وَتَعَاهَدْ جِـيْرَانَكَ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ .</arab>
		<terjemah>Dari Abu Dzarr t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Jika kamu memasak kuah perbanyaklah airnya dan perhatikanlah tetanggamu.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim, no. 2625.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Menutupi Aib Sesama Muslim</judul>
		<arab>وَعَنْ أَبِيْ هُرَيْرَةَ t قَالَ: قَالَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ نَفَّسَ عَنْ مُؤْمِنٍ كُرْبَةً مِنْ كُرَبِ الدُّنْيَا نَفَّسَ اللَّهُ عَنْهُ كُرْبَةً مِنْ كُرَبِ يَوْمِ الْقِيَامَةِ، وَمَنْ يَسَّرَ عَلَى مُعْسِرٍ يَسَّرَ اللَّهُ عَلَيْهِ فِيْ الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ، وَمَنْ سَتَرَ مُسْلِمًا سَتَرَهُ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ، وَ اللَّهُ فِيْ عَوْنِ الْعَبْدِ مَاكَانَ الْعَبْدُ فِيْ عَوْنِ أَخِيْهِ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ.</arab>
		<terjemah>Dari Abu Hurairah t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa yang meringankan kesusahan seorang mukmin di antara kesusahan-kesusahan dunia, niscaya Allah akan meringankan kesusahannya di antara kesusahan-kesusahan hari kiamat. Barangsiapa memudahkan orang yang sedang kesulitan, niscaya Allah akan memberinya kemudahan di dunia dan akhirat. Dan barangsiapa menutupi (aib) seorang muslim, niscaya Allah akan menutupi (aibnya) di dunia dan di akhirat. Allah akan selalu menolong seorang hamba selama ia mau menolong saudaranya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 2699.</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Keutamaan Orang yang Menunjukkan kepada Kebaikan</judul>
		<arab>وعَنْ أَبِيْ مَسْعُوْدٍ t قاَلَ: قاَلَ رَسُوْلُ اللَّهِ r : "مَنْ دَلَّ عَلَى خَيْرٍ، فَلَهُ مِثْلُ أَجْرِ فاَعِلِهِ." أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ .</arab>
		<terjemah>Dari Abu Mas‘ud t ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa menunjukkan (seseorang) kepada kebaikan, maka ia memperoleh pahala seperti pahala orang yang melakukannya.” (HR. Muslim). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. Muslim no. 1893. Disebutkan dalam (K): (وَعَنْ ابْنِ مَسْعُوْدٍ)</note>
	</hadits>
	<hadits>
		<judul>Membalas Kebaikan</judul>
		<arab>وَعَنِ ابْنِ عُمَرَ C عَنِ النَّبِيِّ r قَالَ: "مَنِ اسْتَعاَذَكُمْ بِاللَّهِ فَأَعِيْذُوْهُ، وَمَنْ سَأَلَكُمْ بِاللَّهِ فَأَعْطُوْهُ، وَمَنْ أَتَى إِلَيْكُمْ مَعْرُوْفاً فَكَافِئُوْهُ، فَإِنْ لَمْ تَجِدُوْا فاَدْعُوْا لَهُ." أَخْرَجَهُ الْبَيْهَقِيُّ.</arab>
		<terjemah>Dari Ibnu ‘Umar C ia berkata: Rasulullah r bersabda: “Barangsiapa meminta perlindungan kepadamu dengan nama Allah maka lindungilah dia, barangsiapa meminta sesuatu kepadamu karena Allah maka penuhilah permintaannya, dan barangsiapa yang berbuat baik kepadamu maka balaslah kebaikannya, jika kamu tidak dapat membalas kebaikannya maka do‘akanlah dia.” (HR. al Baihaqi). </terjemah>
		<note>(Shahih) HR. al Baihaqi 4/199, Abu Daud no. 1672, 5109 dan an Nasai no. 2566. Syaikh al Albani berkata dalam Shahih Sunan Abu Daud 1/464: "Shahih".</note>
	</hadits>
</data>